<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ecology on The Portal of Knowledge</title>
    <link>https://alamot.github.io/tags/ecology/</link>
    <description>Recent content in Ecology on The Portal of Knowledge</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 13 Jan 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://alamot.github.io/tags/ecology/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Biological interactions (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/biological_interactions/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/biological_interactions/</guid>
      <description>Εισαγωγή Στον φυσικό κόσμο κανένας οργανισμός δεν ζει σε πλήρη απομόνωση. Έτσι, κάθε οργανισμός πρέπει να αλληλεπιδρά με το περιβάλλον του και με άλλους οργανισμούς. Η αλληλεπίδραση ενός οργανισμού με το περιβάλλον του είναι καθοριστικής σημασίας για την επιβίωσή του αλλά και για τη λειτουργία του οικοσυστήματος ως ολότητα. Αντιστοίχως, ένας οργανισμός αλληλεπιδρά με τους γειτονικούς του.
Ένα φυσικό οικοσύστημα, διαθέτει πεπερασμένο αριθμό πόρων. Ώστε όλοι οι οργανισμοί του οικοσυστήματος καλούνται να αρκεστούν σε αυτούς για την ικανοποίηση των αναγκών τους.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Intraspecific and Interspecific competition (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/intraspecific_and_interspecific_competition/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/intraspecific_and_interspecific_competition/</guid>
      <description>Βασικοί μηχανισμοί ανταγωνισμού Μπορούμε να διακρίνουμε τον ανταγωνισμό σε δύο βασικούς μηχανισμούς:
α) στον ανταγωνισμό εκμετάλλευσης ή κατανάλωσης (exploitation ή consumptive competition), στις περιπτώσεις που η αλληλεπίδραση μεταξύ των ανταγωνιζόμενων ατόμων είναι έμμεση, και αφορά απλά στη μείωση της διαθεσιμότητας ενός πόρου λόγω της χρήσης του από τα υπόλοιπα άτομα του πληθυσμού.
β) στον ανταγωνισμό παρεμβολής (interference competition), όπου υπάρχει άμεση αλληλεπίδραση των ατόμων, δηλαδή ένα άτομο προλαβαίνει ένα άλλο στην κατάκτηση και την εκμετάλλευση των πόρων, με αποτέλεσμα να απαγορεύει στο άλλο την πρόσβαση στους αναζητούμενους πόρους ή να παρεμβαίνει δυσμενώς στην ανάπτυξή του.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>