<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mind on The Portal of Knowledge</title>
    <link>https://alamot.github.io/tags/mind/</link>
    <description>Recent content in Mind on The Portal of Knowledge</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 03 Oct 2013 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://alamot.github.io/tags/mind/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Mind control parasites. How do they do it?</title>
      <link>https://alamot.github.io/mindcontrol_parasites/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/mindcontrol_parasites/</guid>
      <description>Did you know that there are parasites that can manipulate the behavior of their host organism? The hairworms is such an example. Hairworms are long thin, wormlike parasites. Their scientific name is Nematomorpha. They parasitize mostly on insects, like crickets for example. Crickets are living on the land but hairworms can reproduce only in water. Therefore, hairworms have to «drive» their host towards water bodies. Most times this results in the death of the host because crickets get drawn themselves.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theories of intelligence (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/theories_of_intelligence/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/theories_of_intelligence/</guid>
      <description>Εισαγωγή Τι είναι νοημοσύνη; Είναι εξαιρετικά δύσκολο να την ορίσει κανείς. Οι περισσότεροι ορισμοί που της έχουν δοθεί κατά καιρούς περιορίζονται απλά στο να περιγράφουν τα αποτελέσματά της. Θα μπορούσαμε ίσως να πούμε ότι πρόκειται για μια πολύπλοκη νοητική λειτουργία που αξιοποιεί ερεθίσματα και παλαιότερες εμπειρίες με στόχο την προσαρμογή σε νέες καταστάσεις ή τη δημιουργία νέων επιτευγμάτων. Ένα ακόμη βασικό ερώτημα είναι αν η νοημοσύνη έχει πνευματική ή υλική υπόσταση; Προκύπτει από την αλληλεπίδραση της ύλης με βάση τους νόμους της φυσικής; Αν ναι πως γίνεται αυτό; Είναι σε θέση ο άνθρωπος να κατασκευάσει νοημοσύνη; Το κείμενο που ακολουθεί αποτελεί μια συνοπτική παρουσίαση των πιο σημαντικών θεωριών νοημοσύνης των τελευταίων ετών (σημείωση: εδώ ο όρος &amp;ldquo;θεωρία&amp;rdquo; χρησιμοποιείται περισσότερο με την έννοια του &amp;ldquo;μοντέλου-υπόθεση&amp;rdquo;).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>