<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Biology on The Portal of Knowledge</title>
    <link>https://alamot.github.io/categories/biology/</link>
    <description>Recent content in Biology on The Portal of Knowledge</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 22 Aug 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://alamot.github.io/categories/biology/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Biology tests (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/testakia_viologias/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/testakia_viologias/</guid>
      <description>Αυτή είναι μια εφαρμογή που δημιούργησα το 2015. Πρόκειται για ένα σύνολο από τεστάκια με ερωτήσεις πολλαπλής επιλογής πάνω στο γνωστικό αντικείμενο της Βιολογίας. Η εφαρμογή αυτή διατίθεται εντελώς ΔΩΡΕΑΝ και ΔΕΝ περιέχει διαφημίσεις.
Προς το παρόν, περιέχονται συνολικά περίπου 200 ερωτήσεις που προέρχονται από τους διαγωνισμούς του ΑΣΕΠ για Βιολόγους του 2002, 2004, 2006 και 2008 και μόνο από το βιολογικό μέρος του &amp;ldquo;Γνωστικού αντικειμένου&amp;rdquo;. Οι ερωτήσεις αυτές έχουν κατανεμηθεί σε διάφορους επιμέρους θεματικούς τομείς της επιστήμης της Βιολογίας.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mind control parasites. How do they do it?</title>
      <link>https://alamot.github.io/mindcontrol_parasites/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/mindcontrol_parasites/</guid>
      <description>Did you know that there are parasites that can manipulate the behavior of their host organism? The hairworms is such an example. Hairworms are long thin wormlike parasites. Their scientific name is Nematomorpha. They parasite mostly on insects, like crickets for example. Crickets are living on the land but hairworms can reproduce only in water. Therefore, hairworms have to «drive» their host towards water bodies. Most times this results in the death of the host because crickets get drawn themselves.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A consensus method for the prediction of aggregation-prone peptides in globular proteins</title>
      <link>https://alamot.github.io/amylpred2/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/amylpred2/</guid>
      <description>My Bachelor&#39;s thesis in Biology was about developing a consensus method for the prediction of amyloidogenic determinants in globular proteins. Several studies suggest that not all regions of a polypeptide chain are equally important for determining its aggregation tendency. It seems that protein aggregation is mediated by short aggregation prone segments. These aggregation nucleating regions can be detected in the sequence of a protein in silico based on physicochemical principles (phenomenological models) or/and molecular simulation approaches.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evolutionarily Stable Strategies (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/ess/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/ess/</guid>
      <description>Εισαγωγή Εξελικτικά Σταθερή Στρατηγική (ΕΣΣ) είναι μια στρατηγική η οποία, αν υιοθετηθεί από έναν πληθυσμό, δεν μπορεί να υποστεί εισβολή από μια διαφορετική (μεταλλαγμένη) στρατηγική διότι σταθεροποιείται μέσω των διεργασίων της φυσικής επιλογής. Μπορούμε να εκφράσουμε διαφορετικά αυτή την ιδέα αν πούμε ότι η καλύτερη στρατηγική για ένα μεμονωμένο άτομο εξαρτάται από αυτό που κάνουν τα περισσότερα άτομα του πληθυσμού. Επειδή το υπόλοιπο του πληθυσμού αποτελείται και αυτό από μεμονωμένα άτομα, και το καθένα προσπαθεί να μεγιστοποιήσει τα δικά του κέρδη, η μόνη στρατηγική που σταθεροποιείται είναι αυτή η οποία, μόλις εμφανιστεί διαμέσου της εξέλιξης, δεν μπορεί να βελτιωθεί περισσότερο από κάποιο άτομο που αποκλίνει από τη συγκεκριμένη στρατηγική.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Amyloid fibrils (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/amyloids/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/amyloids/</guid>
      <description>Σύντομη ιστορική αναδρομή Η λέξη «αμυλοειδές» επινοήθηκε αρχικά (1838) από τον βοτανολόγο Matthias Jakob Schleiden1, από την ελληνική λέξη «άμυλον», για να περιγράψει φυσιολογικά αμυλώδη συστατικά των φυτών. Το 1854, ο Rudolf Ludwig Carl Virchow2 χρησιμοποίησε τον όρο για να δηλώσει μακροσκοπικές ανωμαλίες σε ανθρώπινους ιστούς (όπως τα «corpora amylacea» στον εγκέφαλο, οι «στεατώδεις» εναποθέσεις που εντοπίζονταν στο ήπαρ και ο «κηρώδης» σπλήνας), που βάφονταν μπλε με διάλυμα ιωδίου και μωβ με τη προσθήκη πυκνού θειικού οξέος3, επειδή πίστευε ότι είχαν υποστεί «κυτταρινομεταμόρφωση».</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Centrioles (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/centrioles/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/centrioles/</guid>
      <description>Εισαγωγή Το κεντροσωμάτιο εντοπίσθηκε πρώτη φορά το 1883 από τον Βέλγο εμβρυολόγο και κυτταρολόγο Edouard Van Beneden, αλλά το περιέγραψε και το ονόμασε το 1888 ο Γερμανός βιολόγος Theodor Boveri στον οργανισμό Ascaris megalocephala. Το όνομα του οφείλεται στο ότι εντοπίζεται πολύ συχνά κοντά προς το κέντρο του κυττάρου, σε αντιδιαστολή με άλλα οργανίδια.
 Edouard van Beneden
(1846-1910)    Theodor Boveri
(1862-1915)    Στο κέντρο του κεντροσωματίου, συνήθως, εντοπίζεται ένα ζευγάρι κυλινδρικών βαρελοειδών σχηματισμών που σχετίζονται δομικά με τα βασικά σωμάτια που οργανώνουν τις βλεφαρίδες και τα μαστίγια και ονομάζονται κεντριόλια.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Multifunctional proteins and evolution (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/multifunctional_proteins/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/multifunctional_proteins/</guid>
      <description>Εισαγωγή Σε αυτό το άρθρο θα εξετάσουμε τις διάφορες κατηγορίες πολυλειτουργικών πρωτεϊνών και τη σχέση τους με την εξέλιξη.
Μultidomain πρωτεΐνες Πρόκειται για πρωτεΐνες που αποτελούνται από περισσότερες από μια αυτοτελείς δομικές περιοχές / επικράτειες (domains). Η πλειοψηφία των πρωτεϊνών (περίπου τα 2&amp;frasl;3 στους μονοκύτταρους οργανισμούς και πάνω από το 80% στα μετάζωα) ανήκουν σε αυτήν την κατηγορία. Πολλά από τα αυτοτελή δομικά στοιχεία από τα οποία αποτελούνται οι πρωτεΐνες των ευκαρυωτικών οργανισμών μπορούν να βρεθούν ως ανεξάρτητες (ομόλογες;) πρωτεΐνες στους προκαρυωτικούς.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The evolution of Cetaceans (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/evolution_of_cetaceans/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/evolution_of_cetaceans/</guid>
      <description>Εισαγωγή Τα αρτίγονα Κητώδη ταξινομούνται σε δύο κύριες ομάδες (υποτάξεις):
 Μυστακοκήτη: Εδώ ανήκουν όλα τα φαλαινοφόρα κήτη (φάλαινες), δηλαδή τα κήτη που φέρουν στο στόμα τους κεράτινα ελάσματα που λέγονται φαλαίνια (μπαλένες). Σημειώστε ότι η γαλάζια φάλαινα (Balaenoptera musculus) με μήκος που φτάνει ακόμη και τα 30 μέτρα και βάρος πάνω από 180 τόνους, αποτελεί όχι μόνο τον μεγαλύτερο αρτίγονο ζωικό οργανισμό, αλλά -από όσο γνωρίζουμε- και τον μεγαλύτερο που έχει υπάρξει ποτέ στον πλανήτη Γη.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The organism with the smallest genome and proteome</title>
      <link>https://alamot.github.io/smallest_genome/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/smallest_genome/</guid>
      <description>QuestionΕρώτημα Which organism has the smallest genome and proteome size?
Ποιός είναι άραγε ο οργανισμός εκείνος που έχει το μικρότερο γονιδίωμα και πρωτέωμα;
We have to make it clear that by saying the &#34;smallest genome&#34; we mean the smallest genome of a free-living organism. Because there are viruses or even prokaryotes with extremely small genomes, but these organisms live as obligate endosymbionts or obligate parasites. That is, they depend heavily on their host to support their vital functions and, therefore, a lot of their genes have been lost due to lack of necessity (or maybe they did not have many of those genes in the first place).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Biological interactions (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/biological_interactions/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/biological_interactions/</guid>
      <description>Εισαγωγή Στον φυσικό κόσμο κανένας οργανισμός δεν ζει σε πλήρη απομόνωση. Έτσι, κάθε οργανισμός πρέπει να αλληλεπιδρά με το περιβάλλον του και με άλλους οργανισμούς. Η αλληλεπίδραση ενός οργανισμού με το περιβάλλον του είναι καθοριστικής σημασίας για την επιβίωσή του αλλά και για τη λειτουργία του οικοσυστήματος ως ολότητα. Αντιστοίχως, ένας οργανισμός αλληλεπιδρά με τους γειτονικούς του.
Ένα φυσικό οικοσύστημα, διαθέτει πεπερασμένο αριθμό πόρων. Ώστε όλοι οι οργανισμοί του οικοσυστήματος καλούνται να αρκεστούν σε αυτούς για την ικανοποίηση των αναγκών τους.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Entomopathogenic fungi (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/entomopathogenic_fungi/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/entomopathogenic_fungi/</guid>
      <description>Εισαγωγή Ένας εντομοπαθογόνος μύκητας είναι ένας μύκητας που λειτουργεί ως παράσιτο των εντόμων. Στις περισσότερες περιπτώσεις η προσβολή έχει ως αποτέλεσμα το θάνατο ή τη σοβαρή βλάβη του εντόμου ξενιστή. Πρόκειται δηλαδή για, ως επί το πλείστον, νεκροτροφικά παράσιτα.
Agostino Bassi
(1773-1856)  Ο Ιταλός βιολόγος Agostino Bassi (de Lodi), συγγενής και μαθητής του Lazzaro Spallanzani, θεωρείται ως ο πρώτος που έδειξε πειραματικά ότι μια ασθένεια προκαλείται από έναν μικροοργανισμό όταν, το 1835, μόλυνε μεταξοσκώληκες (Bombyx mori) με τον εντομοπαθογόνο μύκητα Beauveria bassiana.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Intraspecific and Interspecific competition (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/intraspecific_and_interspecific_competition/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/intraspecific_and_interspecific_competition/</guid>
      <description>Βασικοί μηχανισμοί ανταγωνισμού Μπορούμε να διακρίνουμε τον ανταγωνισμό σε δύο βασικούς μηχανισμούς:
α) στον ανταγωνισμό εκμετάλλευσης ή κατανάλωσης (exploitation ή consumptive competition), στις περιπτώσεις που η αλληλεπίδραση μεταξύ των ανταγωνιζόμενων ατόμων είναι έμμεση, και αφορά απλά στη μείωση της διαθεσιμότητας ενός πόρου λόγω της χρήσης του από τα υπόλοιπα άτομα του πληθυσμού.
β) στον ανταγωνισμό παρεμβολής (interference competition), όπου υπάρχει άμεση αλληλεπίδραση των ατόμων, δηλαδή ένα άτομο προλαβαίνει ένα άλλο στην κατάκτηση και την εκμετάλλευση των πόρων, με αποτέλεσμα να απαγορεύει στο άλλο την πρόσβαση στους αναζητούμενους πόρους ή να παρεμβαίνει δυσμενώς στην ανάπτυξή του.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theories of intelligence (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/theories_of_intelligence/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/theories_of_intelligence/</guid>
      <description>Εισαγωγή Τι είναι νοημοσύνη; Είναι εξαιρετικά δύσκολο να την ορίσει κανείς. Οι περισσότεροι ορισμοί που της έχουν δοθεί κατά καιρούς περιορίζονται απλά στο να περιγράφουν τα αποτελέσματά της. Θα μπορούσαμε ίσως να πούμε ότι πρόκειται για μια πολύπλοκη νοητική λειτουργία που αξιοποιεί ερεθίσματα και παλαιότερες εμπειρίες με στόχο την προσαρμογή σε νέες καταστάσεις ή τη δημιουργία νέων επιτευγμάτων. Ένα ακόμη βασικό ερώτημα είναι αν η νοημοσύνη έχει πνευματική ή υλική υπόσταση; Προκύπτει από την αλληλεπίδραση της ύλης με βάση τους νόμους της φυσικής; Αν ναι πως γίνεται αυτό; Είναι σε θέση ο άνθρωπος να κατασκευάσει νοημοσύνη; Το κείμενο που ακολουθεί αποτελεί μια συνοπτική παρουσίαση των πιο σημαντικών θεωριών νοημοσύνης των τελευταίων ετών (σημείωση: εδώ ο όρος &amp;ldquo;θεωρία&amp;rdquo; χρησιμοποιείται περισσότερο με την έννοια του &amp;ldquo;μοντέλου-υπόθεση&amp;rdquo;).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Microvilli (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/microvilli/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/microvilli/</guid>
      <description>Εισαγωγή Οι μικρολάχνες (microvilli, ενικός: microvillus) είναι μικροσκοπικές δακτυλιοειδείς προεκβολές της κυτταρικής μεμβράνης που αυξάνουν την επιφάνειά της και εμπλέκονται σε πληθώρα λειτουργιών όπως είναι:
 η μεταφορά (απορρόφηση/έκκριση) ουσιών (π.χ. επιθηλιακά κύτταρα εντέρου, ηπατοκύτταρα, κύτταρα στο εγγύς εσπειραμένο σωληνάριο των νεφρών, επιθηλιακά κύτταρα επιδιδυμίδας) η υποδοχή ερεθισμάτων (π.χ. κύτταρα του οσφρητικού επιθήλιου, κύτταρα των γευστικών καλύκων, οι «στερεοβλεφαρίδες» στα τριχωτά κύτταρα του οργάνου του Corti στο αυτί) η κυτταρική προσκόλληση (π.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Electric current and human body (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/electric_current_and_human_body/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/electric_current_and_human_body/</guid>
      <description>Βασικές έννοιες του ηλεκτρισμού Για να εξετάσουμε τις επιπτώσεις του ηλεκτρικού ρεύματος στο ανθρώπινο σώμα είναι αναγκαίο να γνωρίζουμε κάποιες βασικές έννοιες και αρχές του ηλεκτρισμού.
Ηλεκτρικό ρεύμα ονομάζουμε το φαινόμενο της ροής ηλεκτρικού φορτίου. Το μέγεθος με το οποίο μετράμε αυτό το φαινόμενο είναι η ένταση του ηλεκτρικού ρεύματος που ορίζεται ως ο ρυθμός ροής ηλεκτρικού φορτίου από μια περιοχή σε άλλη διαμέσου μίας δεδομένης επιφάνειας:
$$I=\frac{dQ}{dt}$$ Σε έναν αγωγό, η ένταση του ρεύματος εξαρτάται από την ταχύτητα μετακίνησης των φορτισμένων σωματιδίων, τη συγκέντρωσή τους και το φορτίο τους.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Brucellosis (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/brucellosis/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Mar 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/brucellosis/</guid>
      <description>Εισαγωγή Η βρουκέλλωση (γνωστή επίσης και με τα ονόματα «μελιταίος πυρετός» ή «πυρετός της Μάλτας» ή «πυρετός του Γιβραλτάρ» ή «πυρετός της Κύπρου» ή «πυρετός της Μεσογείου» ή «κυματοειδής πυρετός του Bang») είναι μια ζωονόσος που οφείλεται στις βρουκέλλες.
Οι βρουκέλλες είναι βακτηρίδια, αρκετά ανθεκτικά, που μπορούν να ζήσουν από 4 εώς 10 εβδομάδες στα γαλακτοκομικά προϊόντα, στο νερό και στην κοπριά. Είναι παθογόνα τόσο για τον άνθρωπο όσο και για τα ζώα.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Genome: A dynamic information source (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/dynamic_genome/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Nov 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/dynamic_genome/</guid>
      <description>Εισαγωγή Οι πληροφορίες που απαιτούνται για τη δημιουργία, την ανάπτυξη και τη συντήρηση ενός οργανισμού αποθηκεύονται στην αλληλουχία των νουκλεοτιδίων του DNA. Το γενετικό υλικό, τόσο των προκαρυωτικών όσο και των ευκαρυωτικών οργανισμών, είναι αυτό που -σε συνεργασία με το περιβάλλον- καθορίζει τον φαινότυπο του ατόμου. Έτσι, οι γενετικές πληροφορίες αντιγράφονται με υψηλό βαθμό πιστότητας, ώστε να μεταβιβάζονται ακέραιες στους απογόνους ενός κυττάρου. Παρόλα αυτά, το DNA δεν παραμένει αμετάβλητο.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carbohydrates - Sugars (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/carbohydrates/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jan 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/carbohydrates/</guid>
      <description>Ονομασία Το όνομα υδατάνθρακες προήλθε από μια παλαιότερη αντίληψη ότι οι ενώσεις αυτές -οι οποίες αποτελούνται από άνθρακα (C), υδρογόνο (H) και οξυγόνο (Ο)- περιέχουν το Η και το Ο στην αναλογία του ύδατος (Η2Ο). Θεωρήθηκαν, δηλαδή, ενώσεις του άνθρακα με το νερό. Στις μέρες μας πια, όμως, δε θα έπρεπε να ονομάζονται υδατάνθρακες γιατί πολλά σώματα της κατήγορίας αυτής ΔΕΝ περιέχουν το Η και το Ο στην αναλογία του Η20 (π.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vitamins (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/vitamines/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/vitamines/</guid>
      <description>Εισαγωγή Βιταμίνες είναι ορισμένες οργανικές ουσίες, που αν και δεν μπορούν αυτές καθαυτές να αποδώσουν ενέργεια σε έναν οργανισμό, αυτός τις χρειάζεται για την ομαλή του λειτουργία, σε μικρές συνήθως ποσότητες, ενώ παράλληλα δεν μπορεί να τις παρασκευάσει από μόνος του.
Η λέξη (γαλλ. vitamines, λατ. vita amine) προέρχεται από το &amp;ldquo;βίος&amp;rdquo; και &amp;ldquo;αμίνη&amp;rdquo;, αφενός λόγω της σημασίας αυτών των ουσιών για τη ζωή, και αφετέρου, γιατί ο Πολωνός βιοχημικός Kazimierz Funk, στον οποίο οφείλεται η ονομασία (1912), είχε την πεποίθηση ότι υπήρχε μία και μοναδική ουσία με αυτές τις ιδιότητες (φυσικά ούτε μία δεν είναι, ούτε ανήκουν στις αμίνες).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>