<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>The Portal of Knowledge</title>
    <link>https://alamot.github.io/categories/biology/index.xml</link>
    <description>Recent content on The Portal of Knowledge</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://alamot.github.io/categories/biology/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Biology tests (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/testakia_viologias/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alamot.github.io/testakia_viologias/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Αυτή είναι μια εφαρμογή που δημιούργησα το 2015. Πρόκειται για ένα σύνολο από τεστάκια με ερωτήσεις πολλαπλής επιλογής πάνω στο γνωστικό αντικείμενο της Βιολογίας. Η εφαρμογή αυτή διατίθεται εντελώς ΔΩΡΕΑΝ και ΔΕΝ περιέχει διαφημίσεις.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Προς το παρόν, περιέχονται συνολικά περίπου 200 ερωτήσεις που προέρχονται από τους διαγωνισμούς του ΑΣΕΠ για Βιολόγους του 2002, 2004, 2006 και 2008 και μόνο από το βιολογικό μέρος του &amp;ldquo;Γνωστικού αντικειμένου&amp;rdquo;. Οι ερωτήσεις αυτές έχουν κατανεμηθεί σε διάφορους επιμέρους θεματικούς τομείς της επιστήμης της Βιολογίας.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;span-lang-en-screenshots-span-span-lang-el-εικόνες-span&#34;&gt;&lt;span lang=&#34;en&#34;&gt;Screenshots&lt;/span&gt;&lt;span lang=&#34;el&#34;&gt;Εικόνες&lt;/span&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;div class=&#34;row&#34;&gt;
&lt;div class=&#34;col-md-4&#34;&gt;
&lt;img class=&#34;border floatcenter&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/bioltests1.png&#34; alt=&#34;Biology tests screenshot 1&#34; title=&#34;Biology tests screenshot 1&#34;&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;col-md-4&#34;&gt;
&lt;img class=&#34;border floatcenter&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/bioltests2.png&#34; alt=&#34;Biology tests screenshot 2&#34; title=&#34;Biology tests screenshot 2&#34;&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;col-md-4&#34;&gt;
&lt;img class=&#34;border floatcenter&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/bioltests3.png&#34; alt=&#34;Biology tests screenshot 3&#34; title=&#34;Biology tests screenshot 3&#34;&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&#34;span-lang-en-features-span-span-lang-el-χαρακτηριστικά-span&#34;&gt;&lt;span lang=&#34;en&#34;&gt;Features&lt;/span&gt;&lt;span lang=&#34;el&#34;&gt;Χαρακτηριστικά&lt;/span&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;★ Εξαιρετικά μικρό μέγεθος (~220 KB)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;★ Αποθήκευση αγαπημένων ερωτήσεων&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;★ Παρακολούθηση / αποθήκευση προόδου&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;★ Ενεργοποίηση / απενεργοποίηση ηχητικής ανάδρασης&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;i-class-fa-fa-android-aria-hidden-true-i-span-lang-en-android-version-span-span-lang-el-εκδόση-για-android-span&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fa fa-android&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;span lang=&#34;en&#34;&gt;Android version&lt;/span&gt;&lt;span lang=&#34;el&#34;&gt;Εκδόση για Android&lt;/span&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=eu.alamot.bioltests&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;
&lt;img class=&#34;floatcenter&#34; alt=&#34;Get it on Google Play&#34; title=&#34;Get it on Google Play&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/gplay.png&#34; /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Σημείωση&lt;/strong&gt;: Σε περίπτωση λανθασμένης απάντησης, η εφαρμογή είναι σχεδιασμένη να ΜΗΝ δείχνει άμεσα τη σωστή. Αυτό γίνεται επί τούτου έτσι, ώστε ο χρήστης να επαναλάβει το τεστάκι και να ανακαλύψει μόνος του τη σωστή απάντηση. Επιπλέον, με αυτή τη διαδικασία του δίνεται η αφορμή να εμπεδώσει καλύτερα και τις υπόλοιπες ερωτοαπαντήσεις της εκάστοτε θεματικής ενότητας. Γιατί, όπως είναι γνωστό, &amp;ldquo;Επανάληψις, μήτηρ πάσης μαθήσεως&amp;rdquo;. (Στην πραγματικότητα η μάθηση έχεις δύο μανάδες: την επανάληψη και την περιέργεια).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A consensus method for the prediction of aggregation-prone peptides in globular proteins</title>
      <link>https://alamot.github.io/amylpred2/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alamot.github.io/amylpred2/</guid>
      <description>&lt;p lang=&#34;en&#34;&gt;My Bachelor&#39;s thesis in Biology was about developing a consensus method for the prediction of amyloidogenic determinants in globular proteins. Several studies suggest that not all regions of a polypeptide chain are equally important for determining its aggregation tendency. It seems that protein aggregation is mediated by short aggregation prone segments. These aggregation nucleating regions can be detected in the sequence of a protein in silico based on physicochemical principles (phenomenological models) or/and molecular simulation approaches. Many prediction algorithms have been developed over the years to perform this task. Amyloid structures constitute a specific subset of insoluble fibrous protein aggregates formed by sequences that allow the intermolecular beta-sheet arrangements to pack in a three dimensional structure, resulting in the formation of highly stable amyloid fibrils. The biological properties of these fibrils differ from those of amorphous aggregates. Amyloid fibrils have functional roles throughout all kingdoms of life as structural scaffolds, adhesives, water tension modulators, protective formations etc. Furthermore, protein deposits found in association with a range of human diseases are often enriched in amyloid structure. For the prediction of the potential amyloidogenic regions, a consensus method has been developed, the web-based tool AMYLPRED2, which combines 11 different methods. This tool allows comparison of the individual predictions and provides more objective results. Protein aggregation and amyloid fibril formation prediction methods might be used for screening therapeutic approaches against amyloidosis and the control and fine-tuning of protein solubility in the field of biotechnology. Last but not least, these methods may improve the understanding of amyloid-ﬁbril formation process.&lt;/p&gt;

&lt;p lang=&#34;en&#34;&gt;You can find more details for this work in the &lt;a href=&#34;http://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0054175&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;corresponding paper&lt;/a&gt; publlished in PLOS ONE.&lt;/p&gt;

&lt;p lang=&#34;el&#34;&gt;Η πτυχιακή μου εργασία στη Βιολογία είχε να κάνει με την ανάπτυξη μια συναινετικής μεθόδου για την πρόγνωση αμυλοειδογόνων καθοριστών σε σφαιρικές πρωτεΐνες. Πολλές μελέτες δείχνουν ότι δεν είναι όλες οι περιοχές μιας πολυπεπτιδικής αλυσίδας εξίσου σημαντικές στον καθορισμό της τάσης συσσωμάτωσης που αυτή εμφανίζει. Φαίνεται ότι η συσσωμάτωση των πρωτεϊνών διαμεσολαβείται από μικρά τμήματα που είναι επιρρεπή προς συσσωμάτωση. Αυτές οι περιοχές που αποτελούν τους πυρήνες συσσωμάτωσης μπορούν να εντοπισθούν στην αλληλουχία της πρωτεΐνης in silico με βάση φυσικοχημικές αρχές (φαινομενολογικά μοντέλα) ή/και προσεγγίσεις μοριακής προσομοίωσης. Πολλοί προγνωστικοί αλγόριθμοι έχουν αναπτυχθεί κατά τα τελευταία χρόνια για την εκπλήρωση αυτού του σκοπού. Οι αμυλοειδείς δομές αποτελούν ένα ειδικό υποσύνολο αδιάλυτων ινωδών πρωτεϊνικών συσσωματωμάτων που σχηματίζονται από αλληλουχίες που επιτρέπουν διαμοριακές β-πτυχωτές επιφάνειες να πακεταριστούν σε μια τρισδιάστατη δομή, καταλήγοντας στο σχηματισμό πολύ σταθερών αμυλοειδών ινιδίων. Οι βιολογικές ιδιότητες αυτών των ινιδίων διαφέρουν από αυτές των άμορφων συσσωματωμάτων. Τα αμυλοειδή ινίδια απαντώνται με λειτουργικούς ρόλους σε όλα τα βασίλεια της ζωής ως δομικά ικριώματα, δομές προσκόλλησης, ρυθμιστές της επιφανειακής τάσης του νερού, προστατευτικοί σχηματισμοί κλπ. Επιπλέον, πρωτεϊνικές εναποθέσεις που εντοπίζονται σε συσχέτιση με πλήθος ασθενειών στον άνθρωπο είναι συχνά πλούσιες σε αμυλοειδή δομή. Για την πρόγνωση πιθανών αμυλοειδογενών περιοχών, αναπτύχθηκε μια συναινετική μέθοδος, το διαδικτυακό εργαλείο AMYLPRED2, που συνδυάζει 11 διαφορετικές μεθόδους. Αυτό το εργαλείο επιτρέπει τη σύγκριση των επιμέρους προγνώσεων και παρέχει πιο αντικειμενικά αποτελέσματα. Οι μέθοδοι πρόγνωσης πρωτεϊνικής συσσωμάτωσης και σχηματισμού αμυλοειδών ινιδίων μπορούν να χρησιμοποιηθούν για τη διερεύνηση θεραπευτικών προσεγγίσεων ενάντια στις αμυλοειδώσεις και στον έλεγχο και τη λεπτή ρύθμιση της διαλυτότητας των πρωτεϊνών στο πεδίο της βιοτεχνολογίας. Τέλος, είναι σημαντικό οτι αυτές οι μέθοδοι μπορούν να συμβάλλουν στην κατανόηση της διαδικασίας του σχηματισμού των αμυλοειδών ινιδίων.&lt;/p&gt;

&lt;p lang=&#34;el&#34;&gt;Μπορείτε να βρείτε περισσότερες λεπτομέρειες για αυτή τη δουλειά στο &lt;a href=&#34;http://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0054175&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;σχετικό άρθρο&lt;/a&gt; που έχει δημοσιευτεί στο PLOS ONE.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Centrioles (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/centrioles/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alamot.github.io/centrioles/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;εισαγωγή&#34;&gt;Εισαγωγή&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Το &lt;strong&gt;&lt;em&gt;κεντροσωμάτιο&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; εντοπίσθηκε πρώτη φορά το 1883 από τον Βέλγο εμβρυολόγο και κυτταρολόγο Edouard Van Beneden, αλλά το περιέγραψε και το ονόμασε το 1888 ο Γερμανός βιολόγος Theodor Boveri στον οργανισμό &lt;em&gt;Ascaris megalocephala&lt;/em&gt;. Το όνομα του οφείλεται στο ότι εντοπίζεται πολύ συχνά κοντά προς το κέντρο του κυττάρου, σε αντιδιαστολή με άλλα οργανίδια.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;row&#34;&gt;
&lt;div class=&#34;col-md-6&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img class=&#34;border&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/Edouard_van_Beneden.jpg&#34; alt=&#34;Edouard van Beneden&#34; title=&#34;Edouard van Beneden&#34;&gt;&lt;figcaption class=&#34;text-center&#34;&gt;Edouard van Beneden&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;col-md-6&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img class=&#34;border&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/Theodor_Boveri.jpg&#34; alt=&#34;Theodor Boveri&#34; title=&#34;Theodor Boveri&#34;&gt;&lt;figcaption class=&#34;text-center&#34;&gt;Theodor Boveri&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Στο κέντρο του κεντροσωματίου, συνήθως, εντοπίζεται ένα ζευγάρι κυλινδρικών βαρελοειδών σχηματισμών που σχετίζονται δομικά με τα &lt;strong&gt;&lt;em&gt;βασικά σωμάτια&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; που οργανώνουν τις βλεφαρίδες και τα μαστίγια και ονομάζονται &lt;strong&gt;&lt;em&gt;κεντριόλια&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Τα δύο κεντριόλια εντοπίζονται συνήθως σε κάθετη διευθέτηση και περιβάλλονται από μια άμορφη μάζα πρωτεϊνών (&amp;gt;200) που ονομάζεται &lt;strong&gt;&lt;em&gt;περικεντριολικό υλικό&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;pericentriolar material, PCM&lt;/em&gt;). Το PCM περιλαμβάνει πρωτεΐνες υπεύθυνες για την πυρήνωση και αγκυροβόληση των μικροσωληνίσκων, μεταξύ των οποίων συμπεριλαμβάνονται η &lt;em&gt;γ-σωληνίνη&lt;/em&gt;, η &lt;em&gt;περικεντρίνη&lt;/em&gt; και η &lt;em&gt;νινεΐνη&lt;/em&gt;. Σε γενικές γραμμές κάθε κεντριόλιο αποτελείται από τριάδες μικροσωληνίσκων που συγκροτούν ένα κυλινδρικό σχηματισμό που περιέχει -μεταξύ άλλων- &lt;em&gt;κεντρίνη&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;κινεξίνη&lt;/em&gt; και &lt;em&gt;τεκτίνη&lt;/em&gt;. Το κεντροσωμάτιο δεν περιβάλλεται από στοιχειώδη μεμβράνη.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;By BruceBlaus. When using this image in external sources it can be cited as:  Blausen.com staff. &amp;quot;Blausen gallery 2014&amp;quot;. Wikiversity Journal of Medicine. DOI:10.15347/wjm/2014.010. ISSN 20018762. (Own work) [CC BY 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by/3.0)], via Wikimedia Commons&#34; href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File%3ABlausen_0214_Centrioles.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;floatcenter&#34; alt=&#34;Blausen 0214 Centrioles&#34; src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/87/Blausen_0214_Centrioles.png/512px-Blausen_0214_Centrioles.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;ασυμμετρίες-κεντριολίων&#34;&gt;Ασυμμετρίες κεντριολίων&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Τα δύο κεντριόλια ενός κεντροσωματίου δεν είναι απόλυτα ίδια. Διαφέρουν ως προς την ηλικία και το στάδιο ωρίμανσης και ως εκ τούτου χαρακτηρίζονται από κάποιες εγγενείς ασυμμετρίες. Το πιο ώριμο, μητρικό κεντριόλιο είναι μεγαλύτερο σε μέγεθος, καθώς οι μικροσωληνίσκοι που το συγκροτούν έχουν μεγαλύτερο μήκος σε σχέση με τους μικροσωληνίσκους του θυγατρικού κεντριόλιου. Επιπλέον, το μητρικό κεντριόλιο φέρει ακραία και υποακραία εξαρτήματα πρωτεϊνικής φύσεως. Τα &lt;strong&gt;&lt;em&gt;υποακραία εξαρτήματα&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; εμπλέκονται στην οργάνωση του μεσοφασικού σκελετού των μικροσωληνίσκων, ενώ τα &lt;strong&gt;&lt;em&gt;ακραία εξαρτήματα&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; επιτρέπουν στο ώριμο κεντριόλιο να λειτουργήσει ως βασικό σωμάτιο, καθώς με τη βοήθεια αυτών προσκολλάται στην πλασματική μεμβράνη. Το νέο μητρικό κεντριόλιο θα αρχίσει να αποκτά αυτά τα εξαρτήματα κατά τις φάσεις G2/M, με τη μορφή τους να οριστικοποιείται κατά τη φάση G1 του επόμενου κυτταρικού κύκλου. Σε σχετικές έρευνες έχει παρατηρηθεί ότι το παλιό μητρικό κεντριόλιο είναι σε θέση να δώσει πιο γρήγορα βλεφαρίδα σε σχέση με το νέο μητρικό κεντριόλιο, το οποίο καθυστερεί χρονικά.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;a title=&#34;By Kelvinsong (Own work) [CC BY 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by/3.0)], via Wikimedia Commons&#34; href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File%3ACentriole-en.svg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;floatcenter border&#34; alt=&#34;Centriole-en&#34; src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/6f/Centriole-en.svg/512px-Centriole-en.svg.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Τα δύο κεντριόλια έχουν διαφορετικό μέγεθος. Επιπλέον, το μητρικό φέρει ακραία και υποακραία εξαρτήματα.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&#34;η-ορθόδοξη-και-η-de-novo-συγκρότηση-των-κεντριολίων&#34;&gt;Η ορθόδοξη και η de novo συγκρότηση των κεντριολίων&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Τα κεντριόλια διαδραματίζουν σημαντικό ρόλο στην οργάνωση των μικροσωληνίσκων (έχουν βασικό ρόλο στο σχηματισμό βλεφαρίδων και μαστιγίων) και διπλασιάζονται με ακρίβεια μια φορά σε κάθε κυτταρικό κύκλο. Νέα (θυγατρικά) κεντριόλια προκύπτουν –τυπικά- σε στενή σχέση με υπάρχοντα (μητρικά) κεντριόλια, υποδηλώνοντας ότι τα μητρικά κεντριόλια κατευθύνουν το σχηματισμό των θυγατρικών κεντριολίων (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;canonical assembly&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;). Όμως, σε ορισμένες περιπτώσεις, τα κεντριόλια μπορούν επίσης να αυτόσυγκροτηθούν απουσία υπάρχοντος κεντριολίου (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;de novo assembly&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;). Πρόσφατες εργασίες υποδεικνύουν ότι τα δύο μονοπάτια (το κανονικό/ορθόδοξο και το de novo) χρησιμοποιούν κοινό μηχανισμό και ότι το μητρικό κεντριόλιο απλά περιορίζει χωρικά τη διαδικασία αυτοσυγκρότησης ώστε να συμβεί στην άμεση γειτονία του.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Η συμπεριφορά του κεντροσωματίου παρουσιάζει ενδιαφέρουσες αναλογίες με αυτήν των χρωμοσωμάτων. Στην αρχή κάθε κυτταρικού κύκλου υπάρχουν δύο αντίγραφα του κάθε χρωμοσώματος (ζεύγη ομολόγων) και ένα ζεύγος κεντριολίων. Κατά τη διάρκεια της φάσης S, τόσο τα χρωμοσώματα όσο και τα κεντρίλια διπλασιάζονται, ενώ κατά τη μίτωση και τα δύο διπλασιασμένα σύνολα χρωμοσωμάτων και κεντριολίων διαχωρίζονται εξίσου στα θυγατρικά κύτταρα οπότε επανέρχονται στον αρχικό αριθμό αντιγράφων τους.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Η ομοιότητα όμως μεταξύ των κύκλων των χρωσομάτων και των κεντριλίων δεν είναι απλά επιφανειακή, καθώς οι δύο κύκλοι μοιράζονται κοινούς ρυθμιστές.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ο διπλασιασμός του κεντροσωματίου παρουσιάζει, λοιπόν, βασικές ομοιότητες με το διπλασιασμό του DNA των χρωμοσωμάτων αλλά και μια ουσιαστική διαφορά. Η ημισυντηρητική φύση του διπλασιασμού (κάθε νέο κεντρόσωμα περιέχει ένα παλιό μητρικό και ένα νέο θυγατρικό κεντριόλιο) και η δράση κυκλινοεξαρτώμενων κινασών στη ρυθμίση της διαδικασίας αποτελούν κοινά στοιχεία. Όμως, ο διπλασιασμός του κεντροσωματίου διαφέρει στο ότι δεν επιτελείται συγκρότηση με τη χρήση μια μήτρας, αλλά το μητρικό κεντρόλιο απλά συμβάλλει στη συγκέντρωση των υλικών που χρειάζεται για το σχηματισμό του θηγατρικού κεντριολίου.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Στα περισσότερα κύτταρα, νέα κεντριόλια τυπικά προκύπτουν μόνο σε συσχέτιση με προϋπάρχοντα κεντριόλια και αυτή η αντιστοιχία ένα προς ένα ανάμεσα στο παλιό και το νέο κεντριόλιο διασφαλίζει έναν ακριβή διπλασιασμό. Όμως αυτό το ορθόδοξο κανονικό μονοπάτι δεν είναι ο μοναδικός τρόπος σχηματισμού νέων κεντριολίων. Στα πολυβλεφαριδωτά κύττάρα και σε κάποια εμβρυονικά συστήματα τα κεντριόλια και τα βασικά σωμάτια αναδύονται de novo, δηλαδή αυτοσυγκροτούνται στο κυτταρόπλασμα απουσία οποιουδήποτε προϋπάρχοντος κεντριολίου. Επιπλέον, de novo συγκρότηση μπορεί να συμβεί σε διαιρούμενα κύτταρα όταν τα υπάρχοντα κεντριόλια καταστραφούν ή χαθούν. Φαίνεται όμως ότι η παρουσία άθικτου κεντριολίου καταστέλλει τη de novo οδό και περιορίζει τη συγκρότηση στην κανονική. Αλλά και η κανονική οδός ρυθμίζεται περαιτέρω έτσι ώστε σε κάθε κυτταρικό κύκλο ένα -και μόνο ένα- νέο θυγατρικό κεντριόλιο να συγκροτείται για κάθε μητρικό.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;συγκρότηση-κεντριολίων&#34;&gt;Συγκρότηση κεντριολίων&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Το κεντριόλιο είναι μια σύνθετη δομή που αποτελείται από 9 μονάδες, διάδες ή τριάδες μικροσωληνίσκων σε κύκλο, ενώ επιπλέον μπορεί να εμπεριέχει άλλες δομές όπως ακτίνες, νημάτια και σωλήνες.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ο νηματώδης σκώληκας &lt;em&gt;Caenorhabditis elegans&lt;/em&gt; έχει κεντριόλια τα οποία είναι μικρά και σχετικά απλά στη δομή. Αποτελούνται από ένα κεντρικό σωλήνα που περιβάλλεται από 9 μονούς μικροσωληνίσκους.  Επειδή θεωρούνται ανάλογα των &lt;em&gt;προκεντριολίων&lt;/em&gt; (δηλαδή ανώριμων μορφών κεντριολίων) που συναντάμε σε άλλους οργανισμούς, τα κεντριόλια του &lt;em&gt;C. elegans&lt;/em&gt; προσφέρουν ένα σύστημα μικρότερης πολυπλοκότητας για να μελετήσουμε τα βήματα της συγκρότησης των κεντριολίων.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Πράγματι, η πρώτη περιγραφή ενός μορφογενετικού μονοπατιού για τη συγκρότηση του κεντριολίου έχει προέλθει από εργασίες πάνω σε έμβρυα &lt;em&gt;C. elegans&lt;/em&gt;. Η συγκρότηση του κεντριολίου αρχίζει με το σχηματισμό ενός μικρού κεντρικού σωλήνα ο οποίος στη συνέχεια επιμηκύνεται. Κατόπιν προστίθονται 9 μονοί μικροσωληνίσκοι ώστε να σχηματιστεί το εξωτερικό τοίχωμα. Η διαδικασία συγκρότησης απαιτεί τη δράση τουλάχιστον 5 παραγόντων διπλασιασμού: της κινάσης ZYG-1 και των πρωτεϊνών με δομή υπερέλικας SPD-2, SAS-4, SAS-5 και SAS-6. Έαν λείπει οποιοδήποτε από τα μητρικά γονίδια που κωδικοποιούν αυτές τις πρωτεΐνες, ο διπλασιασμός του κεντριολίου αποτυχάνει. Οι SPD-2 και ZYG-1 εντοπίζονται πρώτες στη θέση της συγκρότησης και απαιτούνται για την επιστράτευση της SAS-5 και της SAS-6, που χρειάζονται για το σχηματισμό του κεντρικού σωλήνα. Τέλος, η SAS-4 επιστρατεύεται από τις SAS-5 και τις SAS-6 και απαιτείται για την προσθήκη των μικροσωληνίσκων στο εξωτερικό τοίχωμα. Η SAS-4 αρχικά συνδέεται ασθενώς με το αναπτυσσόμενο κεντριόλιο αλλά στη συνέχεια ενσωματώνεται σταθερά κατά την μεσολαβούμενη από τη γ-σωληνίνη προσθήκη των μονών μικροσωληνίσκων. Είναι ενδιαφέρον ότι απουσία της SAS-4, ένας κεντρικός σωλήνας χωρίς μικροσωληνίσκους μπορεί να σχηματιστεί, αλλά η σταθερότητά του είναι περιορισμένη.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Twooars at the English language Wikipedia [GFDL (http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html) or CC-BY-SA-3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/)], via Wikimedia Commons&#34; href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File%3ACentriole-schema.SVG&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;border floatcenter&#34; alt=&#34;Centriole-schema&#34; src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/54/Centriole-schema.SVG/512px-Centriole-schema.SVG.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Αν και μπορεί να υπάρχουν διαφορές ανάμεσα στα διάφορα είδη όσο αφορά τα δομικά ενδιάμεσα κατά τη συγκρότηση του κεντριολίου, το τελικό προϊόν είναι το ίδιο: ένας κύλινδρος με εννεαπλή ακτινωτή συμμετρία. Αν και στους σκώληκες πιστεύεται ότι ο κεντρικός σωλήνας δρα ως σκαλωσιά, σε πολλούς άλλους οργανισμούς αυτός απουσιάζει. Κάποια είδη διαθέτουν μια κατασκευή όμοια με «τροχό αμάξης» («cartwheel»), η οποία εμφανίζεται νωρίς κατά τη συγκρότηση του κεντριολίου και αποτελείται από ένα κεντρικό κόμβο και εννέα ακτίνες. Στη Chlamydomonas η SAS-6 έχει δειχτεί ότι αποτελεί συστατικό του κεντρικού τμήματος και ότι είναι απαραίτητη για τον καθορισμό της εννιαπλής συμμετρίας και της θέσης των τριπλετών των μικροσωληνίσκων. Επίσης, η Bld10p, ένα συστατικό της άκρης των ακτίνων, επίσης, απαιτείται για την εννιαπλή συμμετρία.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;διαδικασίες-ρυθμιστικού-ελέγχου&#34;&gt;Διαδικασίες ρυθμιστικού ελέγχου&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Έχουν διερευνηθεί τρία επίπεδα ελέγχου:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Χρονικός έλεγχος&lt;/em&gt; που εξασφαλίζει συντονισμό του κεντροσωμιακού κύκλου με τον κυτταρικό κύκλο, περιορίζοντας το διπλασιασμό των κεντριολίων μια φορά ανά κύκλο.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Χωρικός έλεγχος&lt;/em&gt; που εξασφαλίζει ότι το νέο κεντριόλιο σχηματίζεται σε συσχέτιση με το μητρικό κεντριόλιο.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Αριθμητικός έλεγχος&lt;/em&gt; που περιορίζει τον αριθμό των θυγατρικών κεντριολίων που σχηματίζονται.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;χρονικός-έλεγχος&#34;&gt;Χρονικός έλεγχος&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Συντήξεις κυττάρων έδειξαν ότι ένα G2 (διπλασιασμένο) κεντριόλιο που επιστρέφει στη φάση S δε ξαναδιπλασιάζεται, γεγονός που υποδηλώνει την ύπαρξη ενός ενδογενούς στο κεντριόλιο μηχανισμού αναστολής του επαναδιπλασιασμού. Μέχρι πρόσφατα, η φύση αυτού του μηχανισμού αναστολής και ο τρόπος ρύθμισης του στους κατάλληλους χρόνους παρέμεναν ασαφείς. Όμως, μια επανεξέταση των δεδομένων της υπερδομής οδηγεί σε μια πρόταση ενός κομψού μοντέλου που εξηγεί γιατί ο διπλασιασμός του κεντριολίου περιορίζεται στη μια φορά ανά κυτταρικό κύκλο. Μετά το διπλασιασμό, το μητρικό και το θυγατρικό κεντριόλιο παραμένουν στενά συνδεδεμένα. Αυτή η διαμόρφωση αναστέλλει περαιτέρω διπλασιασμούς και διατηρείται μέχρι το τέλος της μίτωσης, οπότε τα δύο κεντριόλια χάνουν τη στενή τους σύνδεση, απεμπλέκονται και γίνονται δεκτικά σε διπλασιασμό.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ο αποχωρισμός, λοιπόν, των δύο κεντριολίων συνιστά το γεγονός που καθιστά επιτρεπτό τον κεντριολικό διπλασιασμό, ενώ η συγκρότηση του θυγατρικού κεντριολίου περιορίζεται στη φάση S υπό τον έλεγχο ρυθμιστών του κυτταρικού κύκλου όπως η κυκλίνη Ε.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Στοιχεία από μελέτες στο βάτραχο Xenopus και στον άνθρωπο εμπλέκουν την πρωτεάση &lt;em&gt;σεπαράση&lt;/em&gt; (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;separase&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;) στο διαχωρισμό των κεντριολίων, χωρίς όμως να έχει διευκρινιστεί ακόμη το υπόστρωμά της. Η &lt;em&gt;σεπαράση&lt;/em&gt; ταυτοποιήθηκε αρχικά ως ρυθμιστής του διαχωρισμού των αδελφών χρωματίδων κατά τη μίτωση. Έχει βρεθεί ότι, κατά τη μετάβαση από τη μετάφαση στην ανάφαση, η ενεργοποιημένη σεπαράση κόβει την &lt;em&gt;κοχεσίνη&lt;/em&gt; (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;cohesin&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;) η οποία μετέχει στο σύμπλοκο που συνδέει τις αδερφές χρωματίδες, οδηγώντας έτσι στο διαχωρισμό τους. Ανάλογος μηχανισμός λειτουργεί και κατά τη μείωση, μόνο που σε αυτήν την περίπτωση απαιτείται αυστηρός έλεγχος έτσι ώστε κατά τη μείωση Ι να διαχωριστούν μόνο τα ομόλογα χρωμοσώματα, ενώ οι αδερφές χρωματίδες θα διαχωριστούν κατά τη μείωση ΙΙ. Αυτό επιτυγχάνεται μέσω της προστασίας που παρέχεται στην &lt;em&gt;κεντρομερική κοχεσίνη&lt;/em&gt; κατά την ανάφαση Ι από την πρωτεΐνη &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Shugoshin&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, ώστε να χωρίσουν μόνο τα ομόλογα χρωμοσώματα.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Έχει δειχτεί πρόσφατα ότι η έλλειψη ενός μικρού εναλλακτικού μετάγραφου της &lt;em&gt;Shugoshin&lt;/em&gt;, που ονομάζεται sSgo1, οδηγεί σε ανώμαλο διαχωρισμό των κεντριολίων. Φαίνεται ότι η sSgo1 προστατεύει ένα «συνεκτικό παράγοντα» στο κεντρόσωμα από τη σεπαράση, αποτρέποντας έτσι τον άκαιρο διαχωρισμό των κεντριολίων. Δεν έχει ταυτοποιηθεί όμως, ακόμη, ο «συνεκτικός παράγοντας», αλλά ούτε και πως ρυθμίζεται η sSgo1, αφού εντοπίζεται παρούσα στο κεντρόσωμα σε όλη τη διάρκεια του κυτταρικού κύκλου. Πάντως, φαίνεται ότι πρωτεΐνες που παίζουν ρυθμιστικό ρόλο στην συνοχή και στο διαχωρισμό των χρωμοσωμάτων διαδραματίζουν αντίστοιχους ρόλους στον έλεγχο του διπλασιασμού των κεντριολίων.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;χωρικός-έλεγχος&#34;&gt;Χωρικός έλεγχος&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Αν και τα κεντριόλια μπορούν να εμφανιστούν de novo σε αρκετούς κυτταρικούς τύπους, παρουσία ενός υπάρχοντος κεντριολίου η οδός αυτή καταστέλλεται και νέα κεντριόλια σχηματίζονται μόνο σε στενή σχέση με το προϋπάρχον κεντριόλιο. Πρόσφατα δείχτηκε ότι τα θυγατρικά κεντριόλια σχηματίζονται στο ΠΚΥ παρά σε απευθείας επαφή με το μητρικό κεντριόλιο και ότι το ΠΚΥ μπορεί από μόνο του να κατευθύνει το σχηματισμό των θυγατρικών κεντριολίων. Αυτό υποδηλώνει ότι ο κύριος ρόλος του μητρικού κεντριολίου είναι να διατηρεί το ΠΚΥ σε μια συμπαγή εστία επιβάλλοντας το σχηματισμό του θυγατρικού κεντριολίου στη στενή γειτονία του. Πιθανώς, το ΠΚΥ εξυπηρετεί τη συγκέντρωση των παραγόντων συγκρότησης επιτρέποντας το διπλασιασμό να προχωρήσει αποτελεσματικά. Αυτή η υπόθεση εξηγεί όχι μόνο το χωρικό έλεγχο κατά τον κανονικό διπλασιασμό, αλλά και γιατί είναι δυνατός ο de novo σχηματισμός απουσία προϋπάρχοντος κεντριολίου: όταν λείπει μια κεντρική εστία, τυχαία συσσώρευση ΠΚΥ μπορεί να ξεπεράσει μια κρίσιμη μάζα που επιτρέπει το σχηματισμό κεντριολίου. Επιπλέον, εξηγεί το γιατί η απώλεια μερικών πρωτεϊνών του ΠΚΥ οδηγεί σε μειωμένη αποτελεσματικότητα του διπλασιασμού.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;αριθμητικός-έλεγχος&#34;&gt;Αριθμητικός έλεγχος&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Είναι ξεκάθαρο ότι ένα μητρικό κεντριόλιο είναι ικανό να σχηματίσει ταυτόχρονα πολλά θυγατρικά, οπότε είναι σημαντικό να υπάρχει κάποιος μηχανισμός ελέγχου που να εξασφαλίζει ότι θα δημιουργηθεί ένα μόνο κεντριόλιο από κάθε μητρικό. Αν αυξήσουμε την ποσότητα του ΠΚΥ στο κεντρόσωμα παρατηρούμε -ως αποτέλεσμα- το σχηματισμό επιπλέον κεντριολίων, πιθανώς εξαιτίας της αύξησης της συγκέντρωσης των κεντριολικών παραγόντων συγκρότησης στη γειτονιά του μητρικού κεντριολίου. Υπερέκφραση είτε της Plk4/Sak είτε της SAS-6 οδηγεί σε υπερδιπλασιασμό των κεντριολίων. Η Plk4/Sak απαιτείται για τη στρατολόγηση της SAS-6 στο κεντριόλιο και ο Plk4-επαγώμενος υπερδιπλασιασμός είναι SAS-6 εξαρτώμενος, υποδηλώνοντας το ρόλο κλειδί της SAS-6 στη ρύθμιση του αριθμού των θυγατρικών κεντριολίων. Στον άνθρωπο, τα επίπεδα της SAS-6 υπόκεινται σε ρύθμιση κατά τη διάρκεια του κυτταρικού κύκλου: αυξάνονται από τη φάση S ως το τέλος της μίτωσης, οπότε πέφτουν γρήγορα λόγω $APC^{Cdh1}$-κατευθυνόμενης αποδόμησης στο πρωτεάσωμα. Φαίνεται, λοιπόν, ότι ο έλεγχος των επιπέδων της SAS-6 είναι ουσιαστικός για τον έλεγχο του αριθμού των θυγατρικών κεντριολίων και την αποτροπή σχηματισμού επιπλέον κεντριολίων.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;συνοψίζοντας&#34;&gt;Συνοψίζοντας&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Αν και για χάρη απλότητας διαχωρίσαμε εννοιολογικά τα τρία επίπεδα ελέγχου, είναι πολύ πιθανό ότι σε μοριακό επίπεδο αυτοί οι έλεγχοι συνδέονται στενά μεταξύ τους. Για παράδειγμα, ο χωρικός και ο αριθμητικός έλεγχος εμπλέκουν ρύθμιση της τοποθεσίας και των επιπέδων των ίδιων παραγόντων. Επιπλέον, οι διαδικασίες ελέγχου του κυτταρικού κύκλου που παρέχουν χρονική ρύθμιση του διπλασιασμού των κεντριολίων, ρυθμίζουν επίσης τα επίπεδα πρωτεϊνών κλειδιών για το διπλασιασμό των κεντριολίων, όπως είναι η SAS-6, ασκώντας έτσι και αριθμητικό έλεγχο. Καθώς, μαθαίνουμε περισσότερα για τις ρυθμιστικές διαδικασίες που αφορούν τα κεντριόλια και το διπλασιασμό τους, είναι σίγουρο ότι θα ανακαλύψουμε και θα κατανοήσουμε περισσότερο τις συνδέσεις ανάμεσα σε αυτές τους μηχανισμούς.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;συμπεράσματα&#34;&gt;Συμπεράσματα&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Φαίνεται ότι τα πρώτα βήματα της συγκρότησης του κεντριολίου λαμβάνουν χώρα μέσα στο περικεντριολικό υλικό και αφορούν το σχηματισμό πρώιμων ασταθών θεμελιωδών δομών. Κατά τη διάρκεια αυτής της φάσης, οι δομές αυτές μπορεί να ανταγωνίζονται για συστατικά στοιχεία. Τελικά, μια από αυτές τις δομές είναι ικανή να συμπλεχθεί με το μητρικό κεντριόλιο. Η σύμπλεξη αυτή μπορεί, τότε, να ξεκινήσει δύο γεγονότα. Πρώτον, μπορεί να σταθεροποιήσει την αναπτυσσόμενη δομή, μιας και η γ-σωληνίνη που σχετίζεται με το μητρικό κεντριόλιο προάγει το σχηματισμό των μικροσωληνίσκων του θυγατρικού κεντριολίου. Δεύτερον,  η σύμπλεξη μπορεί να δημιουργήσει ένα σήμα τερματισμού της αρχικής φάσης συγκρότησης, εμποδίζοντας επιπρόσθετα ενδιάμεσα να αγκυροβολήσουν στο μητρικό κεντριόλιο. Αυτό το σήμα παραμένει μέχρι την επόμενη ανάφαση, όταν ο αποχωρισμός του μητρικού και θυγατρικού κεντριολίου που προκαλείται από τη σεπαράση, αδειοδοτεί και τα δύο κεντριόλια για το νέο γύρο διπλασιασμού.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Είδαμε ότι η συγκρότηση των κεντριολίων υπόκειται σε πολλαπλά επίπεδα ρύθμισης για να διασφαλιστεί ότι ο σωστός αριθμός κεντριολίων διατηρείται από γενιά σε γενιά. Ο χωρικός έλεγχος παρέχεται από ένα σύστημα που παρακολουθεί την κατάσταση των κεντριολίων, έτσι ώστε -παρουσία ενός ακέραιου κεντριολίου- να λειτουργεί μόνο το υψηλής πιστότητας κανονικό μονοπάτι, ενώ απουσία κεντριολίων (λόγω απώλειας ή βλάβης) το χαμηλής πιστότητας de novo μονοπάτι ενεργοποιείται για να αναγεννήσει αυτά τα οργανίδια. Για το κανονικό μονοπάτι, επιπλέον έλεγχοι εξασφαλίζουν ότι μόνο ένα θυγατρικό κεντριόλιο συγκροτείται ανά μητρικό ανά κυτταρικό κύκλο.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Χρειάζεται ακόμη να γίνει πολλή δουλειά ώστε να κατανοήσουμε πλήρως τους πολύπλοκους μηχανισμούς ελέγχου που είναι υπεύθυνοι για τον ακριβή διπλασιασμό. Ειδικότερα, είναι σημαντικό να ταυτοποιήσουμε τους σχετικούς στόχους της σεπαράσης και να διαλευκάνουμε το μοριακό μονοπάτι που περιορίζει τον αριθμό των κεντριολίων που σχηματίζονται. Έτσι, στο ορατό μέλλον το κεντροσωμάτιο που κέντριζε στο παρελθόν το ενδιαφέρον των επιστημόνων λόγω της θέσης, της συμπεριφοράς και του ενδεχόμενου ρόλου του, φαίνεται ότι θα συνεχίσει για αρκετό καιρό ακόμη να τραβά την προσοχή των ερευνητών.  Ευχαριστώ.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: right;&#34;&gt;&lt;em&gt;Αντώνιος Τσώλης&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;βιβλιογραφία&#34;&gt;Βιβλιογραφία&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mi Hye Song, Nicholas B Miliaras, Nina Peel, Kevin F O’Connell, «Centrioles: some self-assembly required, Current Opinion in Cell Biology», Volume 20, Issue 6, December 2008, Pages 688-693, ISSN 0955-0674, 10.1016/j.ceb.2008.09.001.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erich A. Nigg &amp;amp; Tim Stearns, «The centrosome cycle: Centriole biogenesis, duplication and inherent asymmetries», * Nature Cell Biology 13, 1154–1160 (2011), doi:10.1038/ncb2345, Published online 03 October 2011.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sigrid Hoyer-Fender, «Centriole maturation and transformation to basal body», Seminars in Cell &amp;amp; Developmental Biology, Volume 21, Issue 2, April 2010, Pages 142-147, ISSN 1084-9521, 10.1016/j.semcdb.2009.07.002.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zita Carvalho-Santos, Juliette Azimzadeh, José. B. Pereira-Leal, and Mónica Bettencourt-Dias «Evolution Tracing the origins of centrioles, cilia, and flagella», J Cell Biol 2011 194:165-175. Published July 25, 2011, doi:10.1083/jcb.201011152.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zita Carvalho-Santos, Pedro Machado, Pedro Branco, Filipe Tavares-Cadete, Ana Rodrigues-Martins, José B. Pereira-Leal, and Mónica Bettencourt-Dias «Stepwise evolution of the centriole-assembly pathway», J Cell Sci 2010 123:1414-1426; Advance Online Publication April 14, 2010, doi:10.1242/jcs.064931.
Marshall, W. F. (2009). «Centriole evolution». Current Opinion in Cell Biology 21 (1): 14–15.doi:10.1016/j.ceb.2009.01.008.PMC 2835302. PMID 19196504.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Intraspecific and Interspecific competition (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/intraspecific_and_interspecific_competition/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alamot.github.io/intraspecific_and_interspecific_competition/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;βασικοί-μηχανισμοί-ανταγωνισμού&#34;&gt;Βασικοί μηχανισμοί ανταγωνισμού&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Μπορούμε να διακρίνουμε τον ανταγωνισμό σε δύο βασικούς μηχανισμούς:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;α) στον &lt;em&gt;ανταγωνισμό εκμετάλλευσης ή κατανάλωσης (exploitation ή consumptive competition)&lt;/em&gt;, στις περιπτώσεις που η αλληλεπίδραση μεταξύ των ανταγωνιζόμενων ατόμων είναι έμμεση, και αφορά απλά στη μείωση της διαθεσιμότητας ενός πόρου λόγω της χρήσης του από τα υπόλοιπα άτομα του πληθυσμού.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;β) στον &lt;em&gt;ανταγωνισμό παρεμβολής (interference competition)&lt;/em&gt;, όπου  υπάρχει άμεση αλληλεπίδραση των ατόμων, δηλαδή ένα άτομο προλαβαίνει ένα άλλο στην κατάκτηση και την εκμετάλλευση των πόρων, με αποτέλεσμα να απαγορεύει στο άλλο την πρόσβαση στους αναζητούμενους πόρους ή να παρεμβαίνει δυσμενώς στην ανάπτυξή του.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;eνδοειδικός-ανταγωνισμός&#34;&gt;Eνδοειδικός ανταγωνισμός&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ο &lt;em&gt;ενδοειδικός ανταγωνισμός (intraspecific competition)&lt;/em&gt; είναι μια μορφή ανταγωνισμού κατά τον οποίο άτομα του &lt;u&gt;ίδιου&lt;/u&gt; είδους αγωνίζονται για έναν ή περισσότερους περιορισμένους πόρους (λ.χ. τροφή, νερό, φως, θρεπτικά συστατικά, χώρο, αναπαραγωγικό σύντροφο) σε ένα οικοσύστημα. Ο ενδοειδικός ανταγωνισμός είναι ένας από τους κύριους παράγοντες που επηρεάζουν την &lt;em&gt;φέρουσα ικανότητα (carrying capacity)&lt;/em&gt; ενός πληθυσμού (δηλαδή το μέγιστο μέγεθος πληθυσμού που υποστηρίζεται από ένα περιβάλλον).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Όταν ο πληθυσμός ενός είδους έχει μικρή πυκνότητα δεν υπάρχει σοβαρός ανταγωνισμός, καθώς όμως αυξάνει σε μέγεθος φτάνει σε ένα κρίσιμο σημείο που οι διαθέσιμοι πόροι γίνονται περιοριστικός παράγοντας και ο πληθυσμός δεν αυξάνει περαιτέρω &lt;em&gt;(density dependent inhibition)&lt;/em&gt;. Έτσι ο ενδοειδικός ανταγωνισμός διασφαλίζει τη ρύθμιση της πυκνότητας του πληθυσμού σε σχέση με τους διαθέσιμους πόρους του περιβάλλοντος. Συγχρόνως ευνοεί την επιβίωση και αναπαραγωγή των καλύτερα προσαρμοσμένων ατόμων στις συνθήκες του περιβάλλοντος, αποτελώντας ένα βασικό παράγοντα φυσικής επιλογής που δρομολογεί την εξέλιξη των ειδών.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ενδοειδικός ανταγωνισμός μπορεί να διακριθεί περιγραφικά σε δύο τύπους:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;i) &lt;em&gt;Ανταγωνισμός τύπου Ι&lt;/em&gt; ή &lt;em&gt;scramble competition&lt;/em&gt;. Σε αυτόν τον τύπο οι πόροι μοιράζονται ισομερώς σε όλα τα άτομα του πληθυσμού και κανένα από αυτά δεν παίρνει ικανή ποσότητα για την ανάπτυξη και την αναπαραγωγή του.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ii) &lt;em&gt;Ανταγωνισμός τύπου ΙΙ&lt;/em&gt; ή &lt;em&gt;contest competition.&lt;/em&gt; Σε αυτόν τον τύπο ανταγωνισμού, ικανές ποσότητες πόρων για την ανάπτυξη και την αναπαραγωγή διεκδικούνται και κερδίζονται από τα επικρατούντα άτομα, ενώ τα πιο αδύναμα τις στερούνται.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;διαειδικός-ανταγωνισμός&#34;&gt;Διαειδικός ανταγωνισμός&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ο &lt;em&gt;διαειδικός ανταγωνισμός (interspecific competition)&lt;/em&gt; είναι μια μορφή ανταγωνισμού κατά τον οποία άτομα &lt;u&gt;διαφορετικών&lt;/u&gt; ειδών αγωνίζονται για έναν ή περισσότερους περιοριστικούς πόρους (λ.χ. χώρο, τροφή, νερό, φως, θρεπτικά συστατικά, αναπαραγωγικό σύντροφο, αποφυγή θήρευσης) σε ένα οικοσύστημα. Ο διαειδικός ανταγωνισμός μπορεί να έχει σημαντική επίδραση στο μέγεθος των πληθυσμών των ειδών, στη δομή των βιοκοινωνιών (αριθμός, ποικιλία ειδών και πρότυπα κατανομής) και τελικά, στην εξέλιξη των ειδών μέσω της φυσικής επιλογής.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Καθώς τα μεγέθη των πληθυσμών των ανταγωνιστών αυξάνουν, ο ρυθμός αύξησης του πληθυσμού ενός είδους θα περιορισθεί, είτε επειδή θα έχει πρόσβαση σε λιγότερους περιοριστικούς πόρους (&lt;em&gt;ανταγωνισμός εκμετάλλευσης, exploitative competition&lt;/em&gt;), είτε λόγω των αρνητικών συνεπειών των άμεσων αλληλεπιδράσεων με τους ανταγωνιστές &lt;em&gt;(ανταγωνισμός παρεμβολής, interference competition)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Η οικοθέση είναι ένας πολυδιάστατος χώρος που καθορίζεται από τις τιμές που καταλαμβάνει ένα συγκεκριμένο είδος στο σύνολο των βιοτικών και αβιοτικών παραμέτρων που εκμεταλλεύεται. Η &lt;em&gt;αρχή του ανταγωνιστικού αποκλεισμού (competitive exclusion principle)&lt;/em&gt;, που προτάθηκε το 1932 από το Ρώσο βιολόγο Georgy Gause, ισχυρίζεται ότι &lt;em&gt;«δεν μπορούν να συνυπάρξουν δύο είδη τα οποία θα καταλαμβάνουν την ίδια ακριβώς οικοθέση»&lt;/em&gt;. Η ανταγωνιστική αλληλεπίδραση μεταξύ τους θα προκαλέσει αισθητές επιβαρύνσεις στην επιβίωση, την αύξηση ή/και την αναπαραγωγή αμφότερων των ειδών. Τις περισσότερες φορές, όμως, το ένα είδος επηρεάζεται αρνητικά σε μεγαλύτερο βαθμό και μπορεί να οδηγηθεί σε εξαφάνιση.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Συνύπαρξη συγγενικών ειδών είναι εφικτή με &lt;em&gt;διαφοροποίηση της οικοθέσης (niche differentiation)&lt;/em&gt;, οπότε προκύπτει η απαιτούμενη μείωση της επικάλυψης των οικοθέσεων μέσω &lt;em&gt;εξειδίκευσης στη χρήση των περιοριστικών πόρων (resource specialization)&lt;/em&gt; ή μέσω &lt;em&gt;χωρικής μετατόπισης (spatial displacement)&lt;/em&gt; με διαμερισματοποίηση του ενδιαιτήματος.
Έτσι το αποτέλεσμα της δράσης του ανταγωνισμού είναι ο περιορισμός του εύρους (χωρικού, χρονικού κ.λ.π.) εκδήλωσης της συμπεριφοράς του εκάστοτε πληθυσμού. Όταν ένα είδος είναι περισσότερο δραστήριο προς το ένα άκρο της περιβαλλοντικής διαβάθμισης, όπου εκδηλώνεται η συγκεκριμένη συμπεριφορά, ο χώρος που απομένει για το ανταγωνιστικό είδος περιορίζεται προς το άλλο άκρο. Η απόκλιση που προκαλείται στο φαινότυπο μέσω των μεταλλάξεων και της φυσικής επιλογής για να μειώσει τις συνέπειες του ανταγωνισμού είναι γνωστή ως &lt;em&gt;μετατόπιση χαρακτήρα (character displacement)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Σε μερικές περιπτώσεις, ένα τρίτο είδος παρεμβάλλεται προς ζημία ή όφελος των ανταγωνιζομένων ειδών, προκαλώντας μετατόπιση των ισορροπιών.  Για παράδειγμα, σε μία εργαστηριακή έρευνα που έγινε, η συνύπαρξη μεταξύ δύο ανταγωνιστικών ειδών βακτηριών κατέστη εφικτή με τη χρήση φάγων που παρασιτούσαν στο ισχυρότερο από τα δύο είδη, με αποτέλεσμα τη μετατόπιση της ισορροπίας σε τέτοιο σημείο, ώστε και τα δύο είδη να κατορθώνουν να έχουν βιώσιμους πληθυσμούς. Παρόμοια αποτελέσματα έχουν τεκμηριωθεί για πολλές φυσικές κοινότητες ως συνέπεια της δράσης ενός &lt;em&gt;θηρευτή κλειδιού (keystone predator)&lt;/em&gt; που νέμεται το εκάστοτε ανταγωνιστικά ανώτερο είδος.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;ανταγωνισμός-στα-φυτά&#34;&gt;Ανταγωνισμός στα φυτά&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Στα φυτά απαντώνται όλες οι παραπάνω μορφές ανταγωνισμού. Δύο δένδρα του ίδιου είδους που μεγαλώνουν πολύ κοντά θα ανταγωνίζονται για το φως, το νερό και τα θρεπτικά συστατικά του εδάφους. Τα φυτά -σε πρώτη φάση- αποκρίνονται με φαινοτυπική πλαστικότητα, δηλαδή τα άτομα προσαρμόζουν τη μορφή της ανάπτυξής τους, το μέγεθος, το σχήμα, τον αριθμό των φύλλων, των ανθέων και την παραγωγή των σπερμάτων ανάλογα με τη διαθεσιμότητα των πόρων. Είναι ευνόητο ότι έχοντας λιγότερους διαθέσιμους πόρους τα άτομα αναπτύσσονται λιγότερο καλά από ότι αν μεγάλωναν μόνα τους (π.χ. θα έχουν μικρότερο ρυθμό αύξησης και μικρότερη παραγωγή σπερμάτων). Με το πέρασμα του χρόνου και την αξιοποίηση των μεταλλάξεων, τα άτομα ενός είδους διαφοροποιούνται. Έτσι τα δένδρα μέσω της φυσικής επιλογής έχουν προσαρμοστεί στο να γίνονται ψηλότερα, να αναπτύσσουν μεγαλύτερο ριζικό σύστημα &lt;em&gt;(ανταγωνισμός υπεραύξησης)&lt;/em&gt; ή ακόμη και να απελευθερώνουν τοξίνες εναντίων άλλων ατόμων, του ίδιου ή διαφορετικού είδους &lt;em&gt;(χημικός ανταγωνισμός)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: right;&#34;&gt;&lt;em&gt;Αντώνιος Τσώλης&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theories of intelligence (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/theories_of_intelligence/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alamot.github.io/theories_of_intelligence/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;εισαγωγή&#34;&gt;Εισαγωγή&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Τι είναι νοημοσύνη; Είναι εξαιρετικά δύσκολο να την ορίσει κανείς. Οι περισσότεροι ορισμοί που της έχουν δοθεί κατά καιρούς περιορίζονται απλά στο να περιγράφουν τα αποτελέσματά της. Θα μπορούσαμε ίσως να πούμε ότι πρόκειται για μια πολύπλοκη νοητική λειτουργία που αξιοποιεί ερεθίσματα και παλαιότερες εμπειρίες με στόχο την προσαρμογή σε νέες καταστάσεις.
Ένα ακόμη βασικό ερώτημα είναι αν η νοημοσύνη έχει πνευματική ή υλική υπόσταση; Προκύπτει από την αλληλεπίδραση της ύλης με βάση τους νόμους της φυσικής; Αν ναι πως γίνεται αυτό; Είναι σε θέση ο άνθρωπος να κατασκευάσει νοημοσύνη;
Το κείμενο που ακολουθεί αποτελεί μια συνοπτική παρουσίαση των πιο σημαντικών θεωριών νοημοσύνης των τελευταίων ετών (σημείωση: εδώ ο όρος &amp;ldquo;θεωρία&amp;rdquo; χρησιμοποιείται περισσότερο με την έννοια του &amp;ldquo;μοντέλου-υπόθεση&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;η-θεωρία-των-πολλαπλών-νοημοσυνών-theory-of-multiple-intelligences-howard-gardner-1983&#34;&gt;Η θεωρία των πολλαπλών νοημοσυνών (Theory of multiple Intelligences, Howard Gardner, 1983)&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;floatright height9 border&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/Howard_Gardner.jpg&#34; alt=&#34;Howard Gardner&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To 1983 o Howard Gardner πρότεινε τη θεωρία για τις πολλαπλές νοημοσύνες, σύμφωνα με την οποία η νοημοσύνη είναι ένα σύνθετο πλέγμα διαφορετικών ικανοτήτων καθεμιά από τις οποίες μπορεί να θεωρηθεί ότι συνιστά ιδιαίτερη μορφή νοημοσύνης. Έτσι διέκρινε τη χωρική (spatial), τη γλωσσική (linguistic), τη λογικό-μαθηματική (logical-mathematical), την κιναισθητική (kinesthetic), τη μουσική (musical), τη διαπροσωπική (interpersonal), την ενδοπροσωπική (intrapersonal) και την φυσικοαντιληπτική (naturalistic) νοημοσύνη.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;η-θεωρία-της-πολλαπλότητας-της-νοημοσύνης-multimind-robert-ornstein-1986&#34;&gt;Η θεωρία της πολλαπλότητας της νοημοσύνης (Multimind, Robert Ornstein, 1986)&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;floatleft height10 border&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/Robert_Ornstein.jpg&#34; alt=&#34;Robert Ornstein&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ο Ornstein ισχυρίζεται ότι «Δεν είμαστε ένα πρόσωπο. Είμαστε πολλά. Η έντονη υποκειμενική αίσθηση που έχουμε ενός μοναδικού, ενιαίου, συνειδητού παράγοντα που ελέγχει τα συμβαίνοντα στη ζωή με βάση ένα ολοκληρωμένο σκοπό δεν είναι παρά μια ψευδαίσθηση». Είναι απατηλό να θεωρούμε ότι κάποιος έχει μια νοημοσύνη.  Ο νους για τον Ornstein μοιάζει περισσότερο με μια κοινοπολιτεία. Πιστεύει ότι η νοημοσύνη είναι το αποτέλεσμα της συνένωσης πολλών μικρών ετερόκλιτων στοιχείων νοημοσύνης («small minds»), καθένα από τα οποία είναι εξειδικευμένο να χειρίζεται διαφορετικού είδους εργασίες.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Αυτά τα στοιχεία είναι προϊόντα εξελικτικών επιδράσεων, αφού έχουν δημιουργηθεί κατά το παρελθόν για να εξυπηρετήσουν συγκεκριμένες αλλά παροδικές ανάγκες. Έτσι, δεν υπάρχει μια ενιαία σχεδιαστική αρχή που διέπει αυτά τα νευρικά κυκλώματα, αλλά μια ποικιλία σχεδίων και ιδεών, οπότε δε μπορούμε να μιλάμε για μια ενοποιημένη κατανόηση της νοημοσύνης.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ο Ornstein διακρίνει τα στοιχειά με βάση το λειτουργικό τους ρόλο σε διάφορες κατηγορίες:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;i. Σταθερές αντιδράσεις («fixed reactions»). Αναφέρεται σε διάφορες αντανακλαστικές διεργασίες.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ii. Μονάδες επεξεργασίας δεδομένων ειδικών πεδίων. Πρόκειται για γρήγορα αναλυτικά συστήματα που επιτελούν απλή αλλά εξειδικευμένη επεξεργασία δεδομένων.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;iii. Ταλέντα («talents»). Με τον όρο «ταλέντα» o Ornstein δεν εννοεί έμφυτα χαρίσματα, αλλά αναφέρεται στις διαδικασίες που όλοι μας χρησιμοποιούμε για να εκτελέσουμε διαφορές νοητικές αλλά και σωματικές εργασίες. Παρουσιάζουν και αυτά υψηλή εξειδίκευση. Διακρίνει «ταλέντα» χωρικά, λεκτικά, διαισθητικά, συναισθηματικά, μαθηματικά, διαπροσωπικά, σωματικά (αθλητικά, χορευτικά κ.α.). Τα «ταλέντα» είναι πιο αργά από τις μονάδες επεξεργασίας, αλλά είναι πολύ πιο ευέλικτα, λιγότερο εξειδικευμένα και εμφανίζουν πολύ μεγαλύτερες δυνατότητες νοημοσύνης.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;iv. Μνήμες-δεδομένα («memories»). Για κάθε είδος μνήμης υπάρχει και ξεχωριστός τύπος νοητικής ικανότητας. Άλλος για να θυμάται πρόσωπα, άλλος για ονόματα, άλλος για μέρη, άλλος για συζητήσεις κ.ο.κ.. Η μνήμη θεωρείται περισσότερο ως μια διαδικασία δυναμικής ανακατασκευής, παρά ως μια στατική δομή δεδομένων.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Όλες αυτές οι επιμέρους νοημοσύνες δε βρίσκονται ταυτόχρονα ενεργές, αλλά υπόκεινται σε συστήματα ελέγχου που τις «ανασύρουν» στην επιφάνεια του συνειδητού όταν χρειάζονται. Πολλές φορές μάλιστα τα διάφορα συστήματα ελέγχου βρίσκονται σε διάσταση. Π.χ. το σύστημα ελέγχου της πείνας μπορεί να επικρατήσει έναντι του συστήματος που ελέγχει λ.χ. την ικανότητα ανάγνωσης. Στο ερώτημα ποιος ελέγχει αυτά τα συστήματα ελέγχου, o Ornstein απαντάει ένα κεντρικό σύστημα ελέγχου της ανθρώπινης νοημοσύνης. Έτσι, όμως απλά μεταθέτει το ερώτημα… Πως λειτουργεί και ποιος ελέγχει αυτό το κεντρικό σύστημα;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ο Ornstein ταυτοποιεί τέσσερις βασικές πτυχές που διακρίνουν τις νοημοσύνες:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;α. Εξαιρετική ευαισθησία σε πρόσφατα γεγονότα. Όλοι ξέρουμε ότι πεθαίνουν χιλιάδες παιδιά από ασιτία στον κόσμο κάθε μέρα ή ότι το περιβάλλον καταστρέφεται. Παρόλο που μπορεί να είμαστε ευαίσθητοι σε τέτοια θέματα δε μας απασχολούν ιδιαίτερα σε καθημερινή βάση.  Αν όμως δούμε κάποιο ντοκιμαντέρ ή ακούσουμε κάποια είδηση μας κάνει ιδιαίτερη αίσθηση. Φυσικά, κατόπιν, τις περισσότερες φορές απλά το ξεχνάμε τελείως.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;β. Ενεργοποίηση από οτιδήποτε νέο και συναρπαστικό. Απροσδόκητα ή περίεργα συμβάντα φαίνεται ότι βρίσκουν πολύ γρήγορα το δρόμο τους στη συνείδηση μας. Οι αισθητηριακές μας εμπειρίες είναι έτσι δομημένες ώστε να είναι σχετικές. Αν δεν υπάρχει αλλαγή, δεν υπάρχει εμπειρία. Για παράδειγμα, ένα ξαφνικός θόρυβος πίσω μας, θα μας κάνει να γυρίσουμε απότομα προς τα πίσω για να ελέγξουμε την πηγή του. Ένα ακίνητο ζώο μπορεί να αναμειγνύεται με το τοπίο, ώστε να είναι πρακτικά αόρατο, μέχρι που θα κινηθεί.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;γ. Σύγκριση. Κρίνουμε συνέχεια με βάση συγκρίσεις και σπάνια κάνουμε απόλυτες κρίσεις για οτιδήποτε. Για παράδειγμα 25°C το καλοκαίρι τους θεωρούμε δροσιά, ενώ το χειμώνα ζέστη. Μια αύξηση μισθού της τάξης 5% είναι πολύ καλή, αλλά αν ήλπιζα για 10% δε θα είμαι τόσο ικανοποιημένος.  Το πιο ψηλό παιδί σε μια τάξη μπορεί να μη μας φανεί τόσο ψηλό όταν παίζει μπάσκετ σε μια ομάδα με ψηλότερα παιδιά. Ακόμη και η αυτοεκτίμηση μας συχνά μετριέται συγκρίνοντας τον εαυτό μας με τους άλλους.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;δ. Αφαίρεση. Απορρίπτουμε το μεγαλύτερο μέρος των ερεθισμάτων που δεχόμαστε. Το μέρος που απομένει το χρησιμοποιούμε ως δεδομένα, τα οποία αφού τα φιλτράρουμε ξανά, τα επεξεργαζόμαστε για να δομήσουμε πληροφορία. Αλλά και πάλι, δεν συγκρατούμε όλη την πληροφορία. Κρατάμε το μέρος της πληροφορίας που έχει νόημα για το «ταλέντο» που βρίσκεται ενεργό στη συνείδηση μας και για όσο καιρό αυτή η πληροφορία είναι χρήσιμη (μερικές φορές και παραπάνω). Έτσι, οι αισθήσεις μας δεν είναι παράθυρα στον κόσμο αλλά μάλλον φίλτρα. Για παράδειγμα μόλις ένα τρισεκατομμυριοστό των φωτονίων που φθάνουν στο αμφιβληστροειδή μεταφέρονται ως δεδομένα από τον οφθαλμό στον εγκέφαλο για να χρησιμοποιηθούν ως υλικό δόμησης πληροφορίας.  Και σίγουρα κανείς δε θυμάται πόσα φύλλα είδε πέρυσι το καλοκαίρι. Η αντίληψη σε ανώτερα επίπεδα παράγει οργάνωση και κατ’ επέκταση απλοποίηση. Εξάγουμε ή ακόμη καλύτερα δημιουργούμε νόημα από τις αισθήσεις μας. Όταν κάτι έχει νόημα είναι οργανωμένο, και όταν είναι οργανωμένο, απλοποιείται στο μυαλό.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;floatcenter border&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/dalmatian_dog.png&#34; alt=&#34;Dalmatian dog&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ο Ornstein αναφέρει το παράδειγμα με την εικόνα ενός σκύλου της Δαλματίας στην οποία αρχικά κανείς διακρίνει μόνο ένα σωρό από άσπρα και μαύρα σημεία και ξαφνικά διαπιστώνει ότι πρόκειται για ένα σκύλο. Από εκείνη τη στιγμή η πολυπλοκότητα εξαφανίζεται γιατί ο εγκέφαλος οργάνωσε τα σημεία στην εικόνα του σκύλου. Η νοηματοδότηση οδηγεί στην οργάνωση και η οργάνωση στην απλοποίηση. Δημιουργούμε στο μυαλό μας μια καλά οργανωμένη και απλοποιημένη εκδοχή του περιβάλλοντός μας, του περίγυρου μας και των προσωπικών μας αναμνήσεων και αξιών. Αυτό σημαίνει ότι ό,τι δεν είναι καλά οργανωμένο (δηλαδή απλοποιημένο) φαίνεται να μην έχει θέση στο μυαλό μας. O Ornstein τονίζει επίσης τη σημασία που έχουν τα δυνατά συναισθήματα στο να σταθεροποιήσουν τις αναμνήσεις μας και να ενισχύσουν τις εμπειρίες μας.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;h-κοινωνική-θεωρία-της-νοημοσύνης-society-in-mind-marvin-minsky-1985&#34;&gt;H κοινωνική θεωρία της νοημοσύνης (Society in Mind, Marvin Minsky, 1985)&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ο Marvin Minsky πηγάζει τη θεωρία του από τη διαδικασία της εξέλιξης: «Κάθε ανθρώπινο κρανίο περιέχει εκατοντάδες διαφορετικά είδη υπολογιστών, που αναπτύχθηκαν μέσα σε εκατοντάδες εκατομμύρια χρόνια &lt;a title=&#34;By The original uploader was Sethwoodworth at English Wikipedia, taken by Bcjordan [CC BY 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by/3.0)], via Wikimedia Commons&#34; href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File%3AMarvin_Minsky_at_OLPCb.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;floatleft height10 border&#34; alt=&#34;Marvin Minsky at OLPCb&#34; src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/28/Marvin_Minsky_at_OLPCb.jpg/256px-Marvin_Minsky_at_OLPCb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;εξέλιξης, καθένα από τα οποία έχει κάπως διαφορετική αρχιτεκτονική». Μάλιστα υποστηρίζει ότι μπορούμε να κατασκευάσουμε ένα νου από πολλά μικρά μέρη, που το καθένα από αυτά δε διαθέτει καθόλου νοημοσύνη. Όπως λέει ο ίδιος ο Minsky πολύ χαρακτηριστικά: «Ο μόνος τρόπος για να εξηγηθεί η νοημοσύνη είναι στη βάση στοιχείων που ΔΕΝ διαθέτουν νοημοσύνη. Διαφορετικά το μόνο που κάνουμε είναι κύκλους (μεταθέτουμε το πρόβλημα)». Ονομάζει τις στοιχειώδεις νοητικές διεργασίες, «παράγοντες» (agents). Κάθε νοητικός παράγοντας, από μόνος του, είναι σε θέση να επιτελέσει ορισμένα απλά πράγματα που δε χρειάζονται καθόλου νόηση, δε διακρίνονται δηλαδή από νοημοσύνη. Όταν όμως αυτοί οι παράγοντες οργανωθούν σε κοινωνίες, τότε αναδύεται η νοημοσύνη. Ανάλογο παράδειγμα είναι οι κοινωνίες των κοινωνικών εντόμων λ.χ. των τερμιτών, στις οποίες καθένα από τα άτομα εκτελεί απλές εργασίες, ως σύνολο όμως εμφανίζουν πολύ υψηλά επίπεδα πολυπλοκότητας.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Για τον Minsky, η οποιαδήποτε απομνημόνευση συμβαίνει μέσα στη διαδικασία που τη χρησιμοποιεί. Οι έννοιες αναπαρίστανται ή καλύτερα αναδημιουργούνται με την ενεργοποίηση του συνόλου των παραγόντων με τους οποίους σχετίζονται. O Minsky εισάγει την έννοια της Κ-γραμμής (Κ-line), ως το βασικό μηχανισμό της μνήμης. Μια Κ-γραμμή είναι ένας παράγοντας μιας νοητικής δομής δεδομένων που συνδέει άλλους παράγοντες και τους ενεργοποιεί όταν χρειάζεται, αναδημιουργώντας ιεραρχικά μνημονικές αναπαραστάσεις. Για παράδειγμα η Κ-γραμμή για την πρόταση «Λόλα να ένα μήλο» συνδέεται με πολλούς παράγοντες, κάποιοι από τους οποίους βοηθούν την αναπαράσταση της Λόλας (παράγοντες για το «θηλυκό», για τον «άνθρωπο», για το «μικρό»), ενώ άλλοι συμβάλλουν στην αναπαράσταση του μήλου (παράγοντες για το «κόκκινο», το «στρογγυλό», το «φρούτο»). Με τη σειρά τους και αυτοί οι παράγοντες συνδέονται μέσω άλλων Κ-γραμμών με άλλους παράγοντες. Όπως γίνεται αντιληπτό κάθε παράγοντας μπορεί να είναι συνδεδεμένος με πολλές Κ-γραμμές.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Κάθε παράγοντας διαθέτει περιορισμένο εύρος επικοινωνίας (bandwidth) με άλλους παράγοντες. Η πιθανότητα δύο οποιοιδήποτε παράγοντες που θα επιλέξουμε στην τύχη να επικοινωνούν μεταξύ τους είναι εξαιρετικά μικρή. Αυτό φαίνεται ότι ταιριάζει με τη βιολογική πραγματικότητα, δεδομένου ότι στον ανθρώπινο εγκέφαλο, για παράδειγμα, αν και κάθε νευρώνας συνδέεται κατά μέσο όρο με 10.000 άλλους νευρώνες, ο συνολικός αριθμός νευρώνων είναι πάνω από 100 δισεκατομμύρια.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Πώς οργανώνεται όμως ο εγκέφαλος σύμφωνα με τον Minsky; Ιεραρχικά. Στη βάση βρίσκονται οι παράγοντες. Κατόπιν συναντάμε τις κοινωνίες, δηλαδή οργανώσεις παραγόντων (Κ-γραμμές). Στη συνέχεια έχουμε επίπεδα κοινωνιών (σύνολα Κ-γραμμών). Η οργάνωση της νοημοσύνης βασίζεται σε αυτά τα επίπεδα κοινωνιών.  Κάθε επίπεδο βασίζεται στις κεκτημένες ικανότητες του προηγούμενου επιπέδου και επεκτείνεται μέχρι να αποκτήσει κάποια χρήσιμη και ουσιώδη ικανότητα, οπότε σταματά να μαθαίνει και να μεταβάλλεται. Ας πάρουμε το παράδειγμα ενός παιδιού που μαθαίνει να περπατάει. Όταν δει κάτι και το θέλει παρά πολύ θα μπουσουλήσει ως εκεί για να το πάρει. Με τον καιρό αποκτά την ικανότητα να περπατάει όρθιο, στην αρχή άτσαλα, αλλά γρήγορα είναι σε θέση να κινείται άνετα χωρίς ιδιαίτερη σκέψη και προσπάθεια. Σε αυτή τη διαδικασία μετάβασης το σύστημα «μπουσούλημα» δεν αχρηστεύτηκε για να δημιουργηθεί στη θέση του το σύστημα «περπάτημα», αλλά καθώς αναπτυσσόταν το σύστημα «περπάτημα» και γινόταν όλο και καλύτερο, σταδιακά ανέλαβε το ρόλο του προηγούμενου συστήματος. Ίσως μάλιστα για τη δημιουργία του να βασίστηκε στο προηγούμενο σύστημα. Αν τώρα κάποιος θέλει να γίνει σχοινοβάτης και να περπατάει πάνω σε τεντωμένα σχοινιά, το σύστημα «περπάτημα» δε θα τροποποιηθεί περαιτέρω αλλά θα αναπτυχθεί ένα νέο σύστημα «σχοινοβασία». Αυτό εξασφαλίζει ότι θα υπάρχει καταμερισμός εργασίας και κανένα σύστημα παραγόντων δε θα γίνει τόσο πολύπλοκο ώστε να δημιουργηθούν προβλήματα μποτιλιαρίσματος (bottleneck) στην επικοινωνίας, λόγω της αυξημένης ζήτησης του συστήματος από άλλους παράγοντες. Επίσης, εξασφαλίζει και ότι αν πάει κάτι στραβά με τη δημιουργία του νέου συστήματος, το παλιό θα είναι ανέπαφο και θα λειτουργεί κανονικά. Μάλιστα φαίνεται ότι αν κάποιο σύστημα χαλάσει σε δεύτερο χρόνο, δεν επισκευάζεται, αλλά αντικαθίσταται με άλλο υπάρχον ανάλογο, αν και ίσως λιγότερο αποδοτικό, σύστημα. Μπορεί ακόμη να υπάρχει πλεονασμός συστημάτων, δηλαδή πολλά συστήματα μπορεί να επιτελούν ακριβώς την ίδια δουλειά.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Όσον αφορά το σύστημα ελέγχου, ο Minsky προτείνει  ότι ένας Β-εγκέφαλος (B-brain) επηρεάζει ένα Α-εγκέφαλο (A-brain), ο οποίος με τη σειρά του επικοινωνεί με το περιβάλλον. Δηλαδή, ο Α-εγκέφαλος αποτελείται μόνο από παράγοντες που αισθάνονται τον έξω κόσμο και από άλλους (κινητικούς) παράγοντες που δρουν πάνω σε αυτόν. Ο Β-εγκέφαλος αποτελείται από παράγοντες που έρχονται σε επαφή και επηρεάζουν τους παράγοντες του Α-εγκεφάλου με διάφορους τρόπους. Για παράδειγμα αν ο Α μοιάζει αποδιοργανωμένος ή μπερδεμένος ο Β τον κάνει να σταματήσει να κάνει ό,τι κάνει. Αν ο Α επαναλαμβάνεται, έχοντας μπλεχτεί σε ένα φαύλο κύκλο, ο Β τον κάνει να δοκιμάσει κάτι νέο. Αν ο Α κάνει κάτι που αρέσει στον Β, ο Β κάνει τον Α να το θυμάται. Αν ο Α ασχολείται πολύ με λεπτομέρειες, ο Β του αλλάζει επίπεδο αντίληψης και αντίστροφα.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Οι αυτόνομοι παράγοντες επιδιώκουν ο καθένας τους δικούς του, πολλές φορές αντικρουόμενους, στόχους. Ο Minsky ισχυρίζεται ότι οι συγκρούσεις μεταξύ των πλέον επίμονων στόχων είναι αυτές που προκαλούν ισχυρές συναισθηματικές αντιδράσεις, καταλήγοντας στο ερώτημα «Είναι δυνατόν κάποιο ον να διαθέτει νοημοσύνη χωρίς να έχει συναισθήματα;».&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;η-θεωρία-του-πανδαιμόνιου-pandemonium-theory-john-jackson-1987&#34;&gt;Η θεωρία του Πανδαιμόνιου (Pandemonium theory, John Jackson, 1987)&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;floatright height10 border&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/Oliver_Selfridge.jpg&#34; alt=&#34;Oliver Selfridge&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Το 1959 ο Oliver Selfridge πρότεινε μια θεωρία αντίληψης βασισμένη σε στοιχειώδεις δομές που τις ονόμασε «δαίμονες» (demons). Ένας «δαίμων» είναι ένας παράγοντας, μια διαδικασία που ενεργοποιείται όταν διεγερθεί από κάποιο συμβάν. Στη θεωρία του Selfridge οι δαίμονες εξυπηρετούν την αναγνώριση αντικειμένων. Όταν παρουσιαστεί ένα αντικείμενο, πλήθος δαιμόνων αρχίζουν να «φωνάζουν» (δηλαδή να διεγείρονται) όλοι μαζί, με ένταση ανάλογη του κατά πόσο ταιριάζει το αντικείμενο με την εσωτερική αναπαράσταση του αντικειμένου που διαθέτει ο καθένας από αυτούς. Ο δαίμων που φωνάζει δυνατότερα, τελικά ενεργοποιείται και αναγνωρίζει το αντικείμενο. Για παράδειγμα αν παρουσιαστεί το γράμμα «α», θα διεγερθούν και οι δαίμονες για τα γράμματα «ο», «ρ», επειδή η δομή αυτών των γραμμάτων μοιάζει, αλλά τελικά ο δαίμων για το «α» θα επικρατήσει.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To 1987 o John Jackson επέκτεινε τη θεωρία του Selfridge σε μια θεωρία νοημοσύνης, προσθέτοντας δαίμονες για εξωτερικές δράσεις και δαίμονες που επιδρούν εσωτερικά (διεγείρουν ή καταστέλλουν) πάνω σε άλλους δαίμονες. Αυτό δε σημαίνει ότι αυτές οι κατηγορίες είναι ανεξάρτητες μεταξύ τους. Ένας δαίμονας μπορεί να εκτελεί πολλαπλές λειτουργίες. Το πόσο ισχυρή είναι η σύνδεση μεταξύ δύο δαιμόνων εξαρτάται από το χρόνο που βρίσκονται ταυτόχρονα σε κατάσταση ενεργοποίησης, αλλά και από τη γενική κατάσταση του συστήματος. Δηλαδή αν δύο δαίμονες βρίσκονται συχνά ενεργοποιημένοι ταυτόχρονα, η μεταξύ τους σύνδεσή ισχυροποιείται. Αλλά αυτό συμβαίνει μόνο όταν η κατάσταση του όλου συστήματος είναι ευνοϊκή. Αντίθετα αν η κατάσταση δεν είναι ευνοϊκή η σύνδεση εξασθενεί ή μπορεί ακόμη να γίνεται και αρνητική (κατασταλτική). Ομάδες δαιμόνων μπορούν να δημιουργήσουν «έννοιες».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Το μοντέλο του Jackson είναι σε θέση να εξηγήσει τη μεταφορά γνώσης και τη φαινόμενη δημιουργικότητα, αφού δαίμονες και έννοιες δαιμόνων μπορούν να ενεργοποιηθούν σε ανάλογες, παρόμοιες καταστάσεις ή ακόμη και σε εντελώς διαφορετικές. Εξηγεί ακόμη την εσωτερική σκέψη και τα όνειρα. Όταν το σύστημα δε λαμβάνει εξωτερικές πληροφορίες, κάποιοι δαίμονες ενεργοποιούνται έτσι κι αλλιώς.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;η-θεωρία-του-νευρωνικού-δαρβινισμού-gerald-edelman-1989&#34;&gt;Η θεωρία του νευρωνικού δαρβινισμού (Gerald Edelman, 1989)&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;O Edelman έχοντας κερδίσει ήδη ένα βραβείο Nobel για το έργο του στον τομέα της Ανοσολογίας, αποφασίζει
&lt;a title=&#34;By Anders Långberg (Anders Zakrisson) (Flickr: Professor Gerald M. Edelman) [CC BY-SA 2.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0)], via Wikimedia Commons&#34; href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File%3AProfessor_Gerald_M._Edelman_(cropped).jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;floatleft height10 border&#34; alt=&#34;Professor Gerald M. Edelman (cropped)&#34; src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/3b/Professor_Gerald_M._Edelman_%28cropped%29.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
να ασχοληθεί με την τη μορφολογία του νευρικού συστήματος, τη συνείδηση και τη νοημοσύνη. Ο Edelman βασίζει τη θεωρία του στις αρχές της εξέλιξης και της φυσικής επιλογής. Υποστηρίζει ότι δε λαμβάνουμε πληροφορίες από το περιβάλλον, αλλά πολυμορφικά σύνολα ερεθισμάτων, τα οποία μάλιστα δεν εξαρτώνται μόνο από την παρούσα κατάσταση του περιβάλλοντος, αλλά και από προηγηθείσες δράσεις. Π.χ. καθώς διαβάζω ένα βιβλίο δεν αντιλαμβάνομαι μόνο τα γράμματα, αλλά και τα όρια του βιβλίου, μυρωδιές στον χώρο, ήχους από την κίνηση, το κλιματιστικό κ.λ.π.. Επίσης αυτά τα ερεθίσματα επηρεάζονται από κινήσεις του κεφαλιού, των οφθαλμών, την αναπνοή κ.α.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Τα σύνολα των ερεθισμάτων κάνουν επιλογές μεταξύ προϋπάρχουσων καταστάσεων του νευρικού συστήματος. Η δραστηριότητα κάποιων καταστάσεων ενισχύεται, ενώ άλλων καταστέλλεται. Τα νευρικά υποστρώματα αυτών των καταστάσεων του νευρικού συστήματος είναι εκείνα στα οποία ο Edelman αναφέρεται με τον όρο «νευρωνικές ομάδες». Αυτά τα σύνολα ερεθισμάτων συνιστούν πληροφορίες μόνο αφού γίνει επιλογή τους (αναγνώριση) από νευρωνικές ομάδες. Οι πληροφορίες, δηλαδή, δομούνται μέσω της αλληλεπίδρασης συνόλων ερεθισμάτων με καταστάσεις του νευρικού συστήματος.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ο κόσμος με τα «αντικείμενα» είναι μια αχαρτογράφητη, μη οριοθετημένη περιοχή. Ο αριθμός των πιθανών συνδυασμών με τους οποίους μπορούν να τεθούν τα μακροσκοπικά όρια στο περιβάλλον ενός οργανισμού (από τον ίδιο τον οργανισμό) και να το διαχωρίσουν σε αντικείμενα είναι πολύ μεγάλος αν όχι άπειρος. Κάθε προσδιορισμός ορίων που γίνεται από έναν οργανισμό είναι σχετικός, όχι απόλυτος, και εξαρτάται από τις προσαρμοστικές ή στοχευμένες ανάγκες του. Για παράδειγμα, για μένα ένα τραπέζι συνιστά ένα αντικείμενο, όχι όμως και για ένα ζωύφιο της σκόνης το οποίο δεν έχει καμιά απολύτως ανάγκη να διαχωρίσει το περιβάλλον κατά αυτόν τον τρόπο.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Έτσι λοιπόν, στο περιβάλλον όχι μόνο δεν υπάρχουν προκαθορισμένα αντικείμενα, αλλά ούτε κατηγορίες αντικειμένων. Κάθε άτομο τις κατασκευάζει με βάση τι είναι προσαρμοστικό για το είδος του στο εκάστοτε περιβάλλον. Η πολυπλοκότητα, η μεταβλητότητα και η μη προβλεψιμότητα του κόσμου αποκλείει γενικά εφαρμόσιμους, εκ των προτέρων, κανόνες κατηγοριοποίησης. Η κατηγορίες πρέπει να αλλάζουν συνεχώς λόγω νέων εμπειριών και μπορούν να επικυρωθούν μόνο με τη συνεχή σύζευξη με τον κόσμο δια της συμπεριφοράς.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Πριν προχωρήσουμε περαιτέρω στην εξέταση της θεωρία του Edelman πρέπει να δούμε κάποιες βασικές έννοιες που χρησιμοποιεί:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Οι νευρωνικές ομάδες είναι συλλογές από 50 ως 10000 νευρώνες, που σχηματίζονται κατά την ανάπτυξη και πριν να μεσολαβήσει οποιαδήποτε εμπειρία, των οποίων οι ενδοσυνδέσεις τούς επιτρέπουν να απαντούν  σε συγκεκριμένα μοτίβα συναπτικής δραστηριότητας.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ένα πρωτογενές ρεπερτόριο νευρωνικών ομάδων προκύπτει επιγενετικά κατά τη διάρκεια της ανάπτυξης, λόγω αρκετών εκλεκτικών μηχανό-χημικών συμβάντων που κατευθύνουν τη μορφολογία, καθορίζοντας πότε ένα κύτταρο διαιρείται, πως κινείται, πως διαφοροποιείται, πότε πεθαίνει.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ένα δευτερογενές ρεπερτόριο σχηματίζεται ως αποτέλεσμα της μετεμβρυϊκής αλληλεπίδρασης με το περιβάλλον μέσω συναπτικών τροποποιήσεων τόσο εσωτερικά όσο και μεταξύ των νευρωνικών ομάδων. &lt;img class=&#34;border floatcenter height20&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/neurons_network.jpg&#34; alt=&#34;Neurons network&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Έχουμε τα συστατικά αυτού που ο Edelman αποκαλεί σύστημα επιλογής (selective system). Οι τρεις απαραίτητοι παράγοντες είναι έναν ποικίλος πληθυσμός από τον οποίο να γίνεται η επιλογή, ευκαιρίες για επιλογή και διαφορική αναπαραγωγή ή ενίσχυση επιλεγμένων οντοτήτων. Οι πηγές ποικιλότητας πρέπει να είναι άσχετες με την επακόλουθη επιλογή. Το πρωτογενές ρεπερτόριο, εξελισσόμενο σε δευτερογενές ρεπερτόριο που συνεχίζει να εξελίσσεται, χρησιμεύει ως  ο ποικίλος πληθυσμός. Η αλληλεπίδραση με το περιβάλλον παρέχει τις ευκαιρίες για επιλογή, ενώ η τροποποίηση των συνάψεων των επιλεγμένων νευρωνικών ομάδων αποτελεί την ενίσχυση. Ο Edelman συμπεραίνει ότι ο εγκέφαλος είναι ένα σύστημα επιλογής που εμφανίζει τη δράση του μέσα στα χρονικά πλαίσια της ζωής του σώματος.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Οι νευρωνικές ομάδες που επεξεργάζονται εισερχόμενα ερεθίσματα, δεν είναι προκαθορισμένες, αλλά επιλέγονται από τα ερεθίσματα. Για παράδειγμα, κατά τη χαρτογράφηση -με τη χρήση ηλεκτροδίων- του χεριού ενός χιμπατζή στον εγκεφαλικό φλοιό του, βρέθηκαν τα δάκτυλα να αντιπροσωπεύονται με τη σειρά, όπως αναμενόταν.  Όταν όμως έκοψαν τα νεύρα που συνδέονταν με το ένα δάκτυλο, η θέση του στο φλοιό απέκτησε άλλη χρήση. Επίσης σε μητέρες αρουραίων που θηλάζουν παρατηρείται αύξηση του μεγέθους της εγκεφαλικής περιοχής που είναι ευαίσθητη στο υπογάστριο. Ακόμη, όταν ένας άνθρωπος υποστεί εγκεφαλικό, διαφορετικά μέρη του εγκεφάλου μπορεί να αναλάβουν τη λειτουργία που επιτελούσαν κάποτε τα κατεστραμμένα μέρη.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ο Edelman τονίζει τη σημασία των πολλαπλών νευρωνικών ομάδων με διαφορετικές δομές, καθεμιά από τα οποίες είναι ικανή να εκτελεί την ίδια λειτουργία σχεδόν εξίσου καλά.  Αυτό το φαινόμενο το ονομάζει εκφυλισμό (degeneracy). Σε ένα εκφυλισμένο σύστημα επιλογής, στο οποίο διάφορες νευρωνικές ομάδες απαντούν, λίγο πολύ, ικανοποιητικά σε ένα δεδομένο σύνολο ερεθισμάτων, κάθε πρόβλημα αντίληψης έχει πολλές πιθανές λύσεις. Το γενικότερο πλαίσιο είναι εκείνο που καθορίζει ποιες ομάδες απαντούν και ποιες επιλέγονται για συναπτική ενίσχυση ή καταστολή. Ένα τέτοιο σύστημα είναι ασφαλές σε περίπτωση βλάβης (fail-safe), αφού στην περίπτωση απώλειας μια ομάδας, άλλες θα φέρουν εις πέρας την ίδια εργασία περίπου εξίσου καλά.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;κβαντικές-θεωρίες-νοημοσύνης&#34;&gt;Κβαντικές θεωρίες νοημοσύνης&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;floatright height10 border&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/Roger_Penrose.jpg&#34; alt=&#34;Roger Penrose&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Το 1989 ο φυσικομαθηματικός Roger Penrose στο βιβλίο του «The Emperor’s new Mind», υποστηρίζει ότι η νοημοσύνη δεν μπορεί να εξηγηθεί με βάση ντετερμινιστικούς υπολογιστικούς αλγόριθμους. Χρησιμοποιεί μεταξύ άλλων το θεώρημα της μη πληρότητας του Kurt Gödel για να στηρίξει τη θέση του. Από τότε έχουν διατυπωθεί αρκετές κβαντικές θεωρίες νοημοσύνης που διακηρύττουν ότι η κλασσική φυσική δεν μπορεί να εξηγήσει τη λειτουργία του εγκεφάλου και το φαινόμενο της νοημοσύνης. Προτείνουν ότι αρχές της κβαντομηχανικής, όπως η περίπλεξη (entanglement) και η υπέρθεση (superposition) κατέχουν κεντρική θέση στην κατανόησητης νοημοσύνης. Επίσης, σπουδαίο ρόλο παίζει η «κατάρρευση» της κβαντικής κυματοσυνάρτησης. Με απλά λόγια και χωρίς να υπεισέλθουμε σε λεπτομέρειες της κβαντοφυσικής, η κατάρρευση αυτής της κυματοσυνάρτησης συνεπάγεται τη μετάβαση από μη ντετερμινιστικά χαοτικά συστήματα στα ντετερμινιστικά συστήματα της κλασσικής φυσικής. Αυτό το φαινόμενο είναι καίριας σημασίας για την ελεύθερη βούληση του ανθρώπου. Εάν θεωρήσουμε ότι η νοημοσύνη μας βασίζεται αποκλειστικά σε ντετερμινιστικούς αλγόριθμους, τότε λίγο πολύ όλα είναι προκαθορισμένα και ο άνθρωπος απλά ακολουθεί την ειμαρμένη του. Η δυναμική του χάους και τα πιθανοκρατικά κβαντικά φαινόμενα προσδίδουν τον μη-προβλέψιμο παράγοντα που είναι απαραίτητος για την έννοια της ελευθερίας.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Άλλες περιοχές όπου αναμένουμε εκδήλωση κβαντικών φαινομένων είναι για παράδειγμα οι διαδικασίες της κωδικοποίησης, της αποθήκευση και της ανάκληση της μνήμης. O David Bohm πιστεύει ότι το άμεσο παρελθόν και το παρόν συγκρατούνται μαζί στον εγκέφαλο, με τις εντυπώσεις από το παρελθόν να λειτουργούν ως «σημειώσεις» που μετασχηματίζουν το παρόν.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Μια σημαντική διαφορά, στα μοντέλα των νέων κβαντικών θεωριών είναι ότι ένας απλός νευρώνας προάγεται από το ρόλο ένος σχετικά απλού ρυθμιστικού διακόπτη, στο ρόλο μια ολοκληρωμένης μονάδας επεξεργασίας.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Η κβαντομηχανική μπορεί, επίσης, να εξηγήσει το πρόβλημα της ολοκλήρωσης διαφορετικών απομακρυσμένων περιοχών του εγκεφάλου. Για παράδειγμα, η νοητική αναπαράσταση ενός αντικείμενου μπορείνα προκύπτει ως το συνδυαστικό αποτέλεσμα νευρώνων από διαφορετικές περιοχές του εγκεφάλου. Αυτοί οι τρόποι επικοινωνίας δεν αναφέρονται σε απευθείας χημικές ή ηλεκτρικές μεταβιβάσεις σημάτων μεταξύ των συνάψεων. Όταν η κβαντική υπέρθεση καταρρέει, το αποτέλεσμα μπορεί να είναι μια σύγχρονη συναπτική απελευθέρωση μορίων νευροδιαβιβαστών σε απομακρυσμένες περιοχές του νευρικού δικτύου και έτσι ή πληροφορία που φτάνει με ανάδραση αφορά το περιβάλλον ακόμη και απομακρυσμένων νευρώνων. Το συνολικό αποτέλεσμα τέτοιων φαινομένων μπορεί να μεταφραστεί σε ενορχηστρωμένες, δηλαδή σύγχρονες, αλλαγές σε μεγάλες περιοχές του νευρικού δικτύου. Αν και o κβαντομηχανικός συσχετισμός είναι συνηθισμένος σε ατομικές ή μοριακές διαστάσεις, δεν υπάρχει κλασσικό ανάλογο του.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;h-σημασία-των-σύγχρονων-θεωριών-νοημοσύνης-για-την-αγωγή-και-την-εκπαίδευση&#34;&gt;H σημασία των σύγχρονων θεωριών νοημοσύνης για την αγωγή και την εκπαίδευση&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Όπως είδαμε η πλειονότητα των σύγχρονων θεωριών νοημοσύνης προβλέπει ότι η νοημοσύνη συνίσταται στο αποτέλεσμα ενός δικτύου πολλών στοιχειωδών ετερόκλητων στοιχείων (τα «ταλέντα» του Ornstein, οι «παράγοντες» του Minsky, οι «δαίμονες» του Jackson, οι «νευρωνικές ομάδες» του Edelman). Επιπλέον, αυτά τα στοιχεία συγκροτούν σχετικά ανεξάρτητες, διακριτές μονάδες και υπομονάδες, υπό την έννοια ότι η συνολική επικοινωνία που υπάρχει μεταξύ τους είναι συγκριτικά πολύ μικρή.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Όλα αυτά έχουν μεγάλη σημασία για την εκπαίδευση. Το εκπαιδευτικό σύστημα και ο εκπαιδευτικός πρέπει να δρουν προς κατευθύνσεις που ενεργοποιούν κάθε φορά εκείνα τα στοιχεία που είναι απαραίτητα για να επιτευχθεί κατά τον καλύτερο δυνατό τρόπο το εκάστοτε είδος μάθησης. Η σημασία της διέγερσης της προσοχής, αναδεικνύεται μέσα από ένα νέο πρίσμα, με τρόπο μάλιστα συγκλονιστικό, αν αναλογιστεί κανείς την «πολυπολιτισμική κοινωνία» που φαίνεται ότι διέπει τη νοημοσύνη.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Αλλά, φαίνεται ότι δεν αρκεί μόνο να διεγερθούν τα κατάλληλα στοιχεία. Θα πρέπει άλλα ανταγωνιστικά προς τη μάθηση στοιχεία να κατασταλούν, να κορεσθούν, να διοχετευθούν ή να χρησιμοποιηθούν κατάλληλα. Ας πάρουμε για παράδειγμα, ένα παιδί που πεινάει ή έχει ανάγκη συναισθηματική κάλυψης ή έχει την επιθυμία να παίξει ή θέλει να βγει έξω να μυρίσει τα λουλούδια. Θα δυσκολευτούμε να του προκαλέσουμε μάθηση αν δεν ικανοποιήσουμε (ή αν δεν εκμεταλλευτούμε-αξιοποιήσουμε) τις υπόλοιπες ανάγκες του.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Είδαμε ακόμη ότι η διαδικασία της νόησης διενεργεί στις αισθήσεις για να δημιουργήσει πληροφορία για δική της χρήση. Αυτό σημαίνει ότι κάθε άνθρωπος όχι απλά φιλτράρει τα εξωτερικά ερεθίσματα κατά διαφορετικό τρόπο, αλλά συνθέτει, με το δικό του μοναδικό τρόπο, την πληροφορία. Επιπλέον, η νόηση αναδημιουργεί πρότερες πληροφορίες (μνήμες) ώστε να συμβάλλει στην παραγωγή εκτελεστικών εντολών. Ακόμη λοιπόν και αυτή η μοναδικά συντεθειμένη πληροφορία, ανακατασκευάζεται κατά τρόπο μοναδικό κατά τη διάρκεια της ανάκλησης της από τη μνήμη. Όλα τα παραπάνω δηλώνουν με πολύ κατηγορηματικό τρόπο όχι μόνο τη μοναδικότητα του κάθε ανθρώπου, αλλά και την ανάγκη τα ερεθίσματα και οι πληροφορίες προς μάθηση να παρέχονται με τέτοιο τρόπο, ώστε να γίνεται καλύτερα, πιο εύκολα και πιο σταθερά, η αφομοίωση τους. Είδαμε ότι, σύμφωνα με τον Ornstein, η νοηματοδότηση και η οργάνωση της πληροφορίας σημαίνει απλοποίηση της και το αντίστροφο, ενώ ο Edelman, με τα σύνολα ερεθισμάτων, μάς τονίζει πόσο σημαντικό είναι το γενικό πλαίσιο στο οποίο λαμβάνει χώρα η μάθηση. Μάλιστα, φαίνεται ότι όσο περισσότερες από τις αισθήσεις κινητοποιούμε ταυτόχρονα τόσο καλύτερα αποτελέσματα επιτυγχάνουμε.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: right;&#34;&gt;&lt;em&gt;Αντώνιος Τσώλης&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;βιβλιογραφία&#34;&gt;Βιβλιογραφία&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Franklin  P. Stanley. (1995). «Artificial Minds». The MIT Press.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jackson,  John V. (1987). «Idea   for a Mind».    SIGGART Newsletter, no. 181 (July): 23-26.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Minsky,   Marvin. (1985). «Society    of Mind».   New York: Simon and Schuster.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Orstein,  Robert. (1986). «Multimind».    Boston: Houghton Mifflin.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Penrose,  Roger. (1989). «The Emperor’s new Mind».    Oxford: Oxford University Press.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Penrose,  Roger. (1994). «Shadows of the Mind».   Oxford: Oxford University Press.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Selfridge,    Oliver (1959). «Pandemonium:    A paradigm for learning».   In D. V. Blake and A. M. Uttley, editors, Proceedings of the    Symposium on Mechanization of Thought Processes, pages 511-529, London.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Electric current and human body (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/electric_current_and_human_body/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alamot.github.io/electric_current_and_human_body/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;βασικές-έννοιες-του-ηλεκτρισμού&#34;&gt;Βασικές έννοιες του ηλεκτρισμού&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Για να εξετάσουμε τις επιπτώσεις του ηλεκτρικού ρεύματος στο ανθρώπινο σώμα είναι αναγκαίο να γνωρίζουμε κάποιες βασικές έννοιες και αρχές του ηλεκτρισμού.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;floatleft height10&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/electrons.jpg&#34; alt=&#34;Electron flow&#34;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Ηλεκτρικό ρεύμα&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; ονομάζουμε το φαινόμενο της ροής ηλεκτρικού φορτίου. Το μέγεθος με το οποίο μετράμε αυτό το φαινόμενο είναι η &lt;em&gt;ένταση του ηλεκτρικού ρεύματος&lt;/em&gt; που ορίζεται ως ο ρυθμός ροής ηλεκτρικού φορτίου από μια περιοχή σε άλλη διαμέσου μίας δεδομένης επιφάνειας: &lt;div class=&#34;matheq&#34;&gt;$$I=\frac{dQ}{dt}$$&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Σε έναν αγωγό, η ένταση του ρεύματος εξαρτάται από την ταχύτητα μετακίνησης των φορτισμένων σωματιδίων, τη συγκέντρωσή τους και το φορτίο τους. Η μονάδα της έντασης του ρεύματος στο S.I. είναι το ampère. Ένα ampère ορίζεται ως ίσο προς ένα coulomb ανά δευτερόλεπτο (1 Α = 1 C/s). Στα μέταλλα τα κινούμενα φορτία είναι τα αρνητικά φορτισμένα ηλεκτρόνια, σε ένα ιοντικό διάλυμα τα θετικά ή αρνητικά φορτισμένα ιόντα, ενώ στο πλάσμα και τα δύο. Όμως, κατά σύμβαση και καταχρηστικά, το ρεύμα περιγράφεται ως ροή θετικού φορτίου, ασχέτως αν οι πραγματικοί φορείς φορτίου είναι αρνητικοί ή/και θετικοί.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Συνεχές ρεύμα&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;direct current&lt;/em&gt;, DC) ονομάζουμε το ρεύμα στο οποίο η κίνηση των ηλεκτρικών φορέων έχει σταθερή φορά. Η ένταση του μπορεί να είναι σταθερή ή να μεταβάλλεται με το χρόνο.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;border floatcenter height20&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/types_of_current.svg&#34; alt=&#34;Types of current&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Εναλλασσόμενο ρεύμα&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;alternative current&lt;/em&gt;, AC) ονομάζουμε το ρεύμα του οποίου η ένταση και η φορά κίνησης των ηλεκτρικών φορέων μεταβάλλονται περιοδικά με το χρόνο. Η ημιτονοειδής μορφή του AC είναι η πιο συνήθης, γιατί καθιστά τη μεταφορά ενέργειας πιο αποτελεσματική.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;floatleft height9 border&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/ohms_law.svg&#34; alt=&#34;Ohm&#39;s law&#34;&gt;
Για υλικά που ακολουθούν το &lt;em&gt;νόμο του Ohm&lt;/em&gt;, η ένταση του ρεύματος που διαρρέει έναν αγωγό είναι ευθέως ανάλογη της διαφορά δυναμικού V στα άκρα του αγωγού και αντιστρόφως ανάλογη της αντίστασης του:
&lt;div class=&#34;matheq&#34;&gt;$$I=\frac{V}{R}$$&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Η μονάδα αντίστασης στο σύστημα S.I. είναι το &lt;em&gt;ohm&lt;/em&gt;, ίσο προς ένα volt ανά ampère (1 Ω = 1 V/A). Πρέπει να σημειώσουμε ότι πολλές διατάξεις δεν ακολουθούν το νόμο του Ohm αλλά εμφανίζουν μία περισσότερο πολύπλοκη σχέση τάση-ρεύματος. Η &lt;em&gt;αγωγιμότητα&lt;/em&gt; ορίζεται ως το αντίστροφο της αντίστασης:
&lt;div class=&#34;matheq&#34;&gt;$$G=\frac{1}{R}=\frac{I}{V}$$&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Σύμφωνα με τον &lt;em&gt;πρώτο νόμο του Joule&lt;/em&gt; (γνωστός και ως &lt;em&gt;νόμος Joule-Lenz&lt;/em&gt;)  η θερμότητα Q που παράγεται όταν ένα ρεύμα I διαρρέει έναν αγωγό με αντίσταση R για χρόνο t δίνεται από τη σχέση:
&lt;div class=&#34;matheq&#34;&gt;$$Q=I^2*R*t$$&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Όταν το ρεύμα εκφράζεται σε ampères, η αντίσταση σε ohms και ο χρόνος σε seconds, η μονάδα του Q είναι το &lt;em&gt;joule&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ενεργός ένταση $I_{rms}$&lt;/em&gt; του εναλλασσόμενου ρεύματος είναι η ένταση του συνεχούς ρεύματος που προκαλεί το ίδιο θερμικό αποτέλεσμα με το εναλλασσόμενο ρεύμα όταν διαρρέει την ίδια ωμική αντίσταση κατά το ίδιο χρονικό διάστημα: &lt;div class=&#34;matheq&#34;&gt;$$I_{rms}=\frac{I_{max}}{\sqrt{2}}$$&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Αντίστοιχα, ονομάζουμε &lt;em&gt;ενεργό τάση $V_{rms}$&lt;/em&gt; του εναλλασσόμενου ρεύματος την τάση του συνεχούς ρεύματος που, όταν εφαρμοστεί στα άκρα της ίδιας ωμικής αντίστασης R, δημιουργεί συνεχές ρεύμα του οποίου η ένταση είναι ίση με την ενεργό ένταση του εναλλασσόμενου ρεύματος: &lt;div class=&#34;matheq&#34;&gt;$$V_{rms}=\frac{V_{max}}{\sqrt{2}}$$&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Όταν αναφερόμαστε στην τάση ή στην ένταση του εναλλασσόμενου ρεύματος, εννοούμε την ενεργό τιμή αυτών των μεγεθών.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ηλεκτρική εμπέδηση&lt;/em&gt; ή &lt;em&gt;σύνθετη αντίσταση Ζ&lt;/em&gt; ενός κυκλώματος εναλλασσόμενου ρεύματος ορίζουμε το πηλίκο του πλάτους της εναλλασσόμενης τάσης $V_{max}$ που εφαρμόζεται στα άκρα του κυκλώματος προς το πλάτος $I_{max}$ της έντασης του ρεύματος που το διαρρέει: &lt;div class=&#34;matheq&#34;&gt;$$Z=\frac{I_{max}}{V_{max}}=\frac{I_{rms}}{V_{rms}}$$&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Η εξίσωση αυτή αποτελεί ουσιαστικά γενικευμένη μορφή του νόμου του Ohm που περιλαμβάνει και κυκλώματα εναλλασσόμενου ρεύματος. Η μονάδα της εμπέδησης στο SI είναι το &lt;em&gt;ohm&lt;/em&gt;. Η &lt;em&gt;εμπέδηση&lt;/em&gt; είναι το φυσικό μέγεθος που περιγράφει τις δυσκολίες που συναντάει η ροή των ηλεκτρικών φορέων σε ένα κύκλωμα λόγω της &lt;em&gt;ωμικής αντίστασης&lt;/em&gt; R, της &lt;em&gt;επαγωγικής αντίστασης&lt;/em&gt; $Ζ_{L}$ και της &lt;em&gt;χωρητικής αντίστασης&lt;/em&gt; $Ζ_{C}$:
&lt;div class=&#34;matheq&#34;&gt;$$Z=\sqrt{R^2+(Z_{L}-Z_{C})^2}$$&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;ηλεκτρισμός-και-ανθρώπινο-σώμα&#34;&gt;Ηλεκτρισμός και ανθρώπινο σώμα&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ο ηλεκτρισμός που παράγεται στο εσωτερικό του σώματος χρησιμοποιείται για τη λειτουργία των νεύρων και τον έλεγχο μυών και οργάνων. Η δραστηριότητα του εγκεφάλου είναι κυρίως ηλεκτρική. Όλα τα νευρικά σήματα από και προς τον εγκέφαλο σχετίζονται με τη ροή ηλεκτρικού ρεύματος.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;νευρώνες&#34;&gt;Νευρώνες&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;border floatright&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/NaKExchanger.jpg&#34; alt=&#34;Na/K exchanger&#34;&gt;
Τα σήματα αυτά είναι αποτέλεσμα της ηλεκτροχημικής δράσης των νευρικών κυττάρων. Όταν ένας νευρώνας βρίσκεται σε ηρεμία, εμφανίζει διαφορά δυναμικού (&lt;em&gt;δυναμικό ηρεμίας&lt;/em&gt;) μεταξύ της εξωτερικής και της εσωτερικής επιφάνειας της κυτταρικής του μεμβράνης που οφείλεται, κυρίως, στη δράση μιας αντλίας ιόντων Na+/K+. Η αντλία αυτή για κάθε δύο ιόντα Κ+ που εισάγει στο κύτταρο, εξάγει τρία ιόντα Na+. Το αποτέλεσμα είναι η εξωτερική  επιφάνεια να είναι ηλεκτροθετικότερη της εσωτερικής κατά 60 – 90 mV.  Όταν επιδράσει κάποιο ερέθισμα στην επιφάνεια ενός νευρικού κυττάρου, στο σημείο εκείνο αυξάνει η διαπερατότητα της μεμβράνης για τα ιόντα Na+ (ανοίγουν δίαυλοι ιόντων Na+) τα οποία και εισέρχονται στο εσωτερικό του κυττάρου λόγω της μεγαλύτερης συγκέντρωσής τους στον εξωκυττάριο χώρο.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Το αποτέλεσμα είναι η εσωτερική επιφάνεια να γίνει ηλεκτροθετικότερη της εξωτερικής κατά 40-50 mV. Έχουμε, δηλαδή, μια αναστροφή (&lt;em&gt;εκπόλωση&lt;/em&gt;) του δυναμικού (&lt;em&gt;δυναμικό ενέργειας&lt;/em&gt;). Με την αναστροφή αυτή ελαττώνεται η διαπερατότητα της κυτταρικής μεμβράνης για τα ιόντα Na+ (κλείνουν ταση-ελεγχόμενοι δίαυλοι Na+) και αυξάνεται για τα ιόντα Κ+ (ανοίγουν ταση-ελεγχόμενοι δίαυλοι Κ+) που διαχέονται προς το εξωτερικό του κυττάρου με αποτέλεσμα να αποκαθίσταται το δυναμικό ηρεμίας (&lt;em&gt;επαναπόλωση&lt;/em&gt;). Η μετάδοση του δυναμικού ενέργειας (&lt;em&gt;νευρικός παλμός&lt;/em&gt;) κατά μήκος της νευρικής ίνας αποτελεί τη &lt;em&gt;νευρική ώση&lt;/em&gt;.
&lt;a title=&#34;By Laurentaylorj (Own work) [CC BY-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0)], via Wikimedia Commons&#34; href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File%3AAction_Potential.gif&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;border floatcenter&#34; alt=&#34;Action Potential&#34; src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/95/Action_Potential.gif/512px-Action_Potential.gif&#34;/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;καρδιά&#34;&gt;Καρδιά&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Αντίθετα με τους υπόλοιπους μύες του σώματος, των οποίων η συστολή εξαρτάται από τη μετάδοση νευρικών ώσεων, η καρδιά είναι ένα όργανο που έχει την ικανότητα να συστέλλεται χωρίς την ανάγκη ύπαρξης νευρικού ή άλλου εξωτερικού ερεθίσματος, επειδή διαθέτει ένα δικό της ειδικό ηλεκτρικό σύστημα (&lt;em&gt;ερεθισματαγωγό σύστημα της καρδιάς&lt;/em&gt;). Η παραγωγή του ερεθίσματος σε μια φυσιολογική καρδιά γίνεται σε μια περιοχή που εντοπίζεται στη συμβολή του δεξιού κόλπου και της άνω κοίλης φλέβας και ονομάζεται &lt;em&gt;φλεβόκομβος&lt;/em&gt;. Ο φλεβόκομβος είναι ένα σύνολο τροποποιημένων καρδιακών μυϊκών κυττάρων που σχηματίζουν τη λεγόμενη πρωτογενή ηλεκτρική γεννήτρια (&lt;em&gt;βηματοδότη&lt;/em&gt;) της καρδιάς. Κάθε καρδιακός παλμός που ξεκινά στο φλεβόκομβο, πυροδοτεί μια αλυσιδωτή ηλεκτροχημική αντίδραση που διαχέει το σήμα και στους δύο κόλπους, με αποτέλεσμα την κολπική σύσπαση. Το ηλεκτρικό σήμα μεταβιβάζεται στη συνέχεια στον κολποκοιλιακό κόμβο και από εκεί στις δύο κοιλίες, με αποτέλεσμα την κοιλιακή σύσπαση. Μια υγιής καρδιά χτυπά με συχνότητα περίπου 60 έως 100 παλμών ανά λεπτό, σε κατάσταση ηρεμίας.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;By Kalumet (selbst erstellt = Own work) [GFDL (http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html) or CC-BY-SA-3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/)], via Wikimedia Commons&#34; href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File%3AECG_Principle_fast.gif&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;border floatcenter&#34; alt=&#34;ECG Principle fast&#34; src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0b/ECG_Principle_fast.gif/256px-ECG_Principle_fast.gif&#34;/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ο &lt;em&gt;κοιλιακός ινιδισμός&lt;/em&gt;, γνωστός επίσης και ως &lt;em&gt;κοιλιακή μαρμαρυγή&lt;/em&gt;, είναι μια παθολογική κατάσταση που απειλεί άμεσα τη ζωή και χαρακτηρίζεται από ασυντόνιστη σύσπαση των μυϊκών ινών των κοιλιών της καρδίας με συνέπεια να παύει ολοκληρωτικά η επιτέλεση του αντλητικού έργου της καρδιάς. Οφείλεται, συνήθως, στη διασταύρωση του φυσιολογικού ρεύματος της καρδιάς με ένα δεύτερο, σχεδόν κάθετο, έκτοπο ρεύμα με αποτέλεσμα να δημιουργούνται ανώμαλα μοτίβα ηλεκτρικής διέγερσης των μυϊκών ινών.
Η πιο ευάλωτη στιγμή του καρδιακού κύκλου για την πρόκληση κοιλιακής μαρμαρυγής είναι το πρώτο μισό του κύματος Τ, φάση κατά την οποία το μυοκάρδιο των κοιλιών υφίσταται επαναπόλωση (αποδιέργεση).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;οστά&#34;&gt;Οστά&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Μια ακόμη ζωτική λειτουργία, που φαίνεται να είναι ελεγχόμενη ηλεκτρικά, είναι η αύξηση των οστών. Τα οστά περιέχουν &lt;em&gt;κολλαγόνο&lt;/em&gt;, που είναι &lt;em&gt;πιεζοηλεκτρικό&lt;/em&gt; υλικό, δηλαδή όταν ασκηθεί σε αυτό κάποια δύναμη δημιουργείται ένα μικρό ηλεκτρικό δυναμικό. Το κολλαγόνο έχει τέτοια δομή ώστε να επιτρέπει τη ροή κυρίως αρνητικών φορτίων. Αντίθετα, οι ανόργανοι κρύσταλλοι του οστού (&lt;em&gt;απατίτης&lt;/em&gt;) που βρίσκονται κοντά στο κολλαγόνο διαρρέονται κυρίως από θετικά φορτία. Γι’ αυτό στην ένωση αυτών των δύο τύπων &lt;em&gt;ημιαγωγών&lt;/em&gt;, το ρεύμα ρέει εύκολα προς τη μία κατεύθυνση αλλά όχι προς την αντίθετη (λειτουργούν δηλαδή ως &lt;em&gt;ηλεκτρική δίοδος&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Έρευνες, λοιπόν, έχουν δείξει ότι οι δυνάμεις που ασκούνται στα οστά παράγουν δυναμικά που οφείλονται στο πιεζοηλεκτρικό φαινόμενο και με τον τρόπο αυτό παράγονται ρεύματα στις επαφές κολλαγόνου – απατίτη, που προκαλούν και ελέγχουν την αύξηση των οστών. Τα ρεύματα είναι ανάλογα της &lt;em&gt;μηχανικής τάσης&lt;/em&gt; (δύναμη ανά μονάδα επιφάνειας) και επομένως η αυξημένη τάση οδηγεί σε επιπλέον αύξηση του οστού.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ρεύμα-τραύματος&#34;&gt;Ρεύμα τραύματος&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ένα άλλο ασθενές συνεχές ρεύμα, που καλείται &lt;em&gt;ρεύμα τραύματος&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;injury current&lt;/em&gt;), παράγεται όταν μια περιοχή υφίσταται τραυματισμό. Οφείλεται στο ότι το ηλεκτρικό δυναμικό στην περιοχή του τραύματος είναι διαφορετικό από αυτό των γύρω περιοχών. Η διαφορά αυτή του δυναμικού πιστεύεται  ότι σχετίζεται με την αναγέννηση άκρων σε ζώα, όπως π.χ. η σαλαμάνδρα, και με την επούλωση πληγών ή εγκαυμάτων και την πώρωση των καταγμάτων στον άνθρωπο.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ηλεκτρογραφήματα&#34;&gt;Ηλεκτρογραφήματα&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Γενικά, μετρώντας επιλεκτικά, κατάλληλα ηλεκτρικά σήματα μπορούμε να συλλέξουμε χρήσιμες κλινικές πληροφορίες για συγκεκριμένες λειτουργίες του σώματος:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Ηλεκτροεγκεφαλογράφημα&lt;/em&gt; (ΗΕΓ) για έλεγχο της λειτουργίας του εγκεφάλου&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Ηλεκτροκαρδιογράφημα&lt;/em&gt; (ΗΚΓ) για τον έλεγχο της λειτουργίας της καρδιάς&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Ηλεκτρομυογράφημα&lt;/em&gt; (ΗΜΓ) για τον έλεγχο της λειτουργίας των μυών&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Ηλεκτροαμφιβληστροειδογράφημα&lt;/em&gt; (ΗΑΓ) και&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Ηλεκτροοφθαλμογράφημα&lt;/em&gt; (ΗΟΓ) για τον έλεγχο της λειτουργίας της όρασης&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;επιπτώσεις-του-ηλεκτρικού-ρεύματος-στο-ανθρώπινο-σώμα&#34;&gt;Επιπτώσεις του ηλεκτρικού ρεύματος στο ανθρώπινο σώμα&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Η &lt;em&gt;ηλεκτροπληξία&lt;/em&gt; είναι το παθοφυσιολογικό αποτέλεσμα ενός ηλεκτρικού ρεύματος που διέρχεται διαμέσου του ανθρώπινου σώματος. Το ηλεκτρικό ρεύμα μπορεί να έχει τις εξής επιπτώσεις στο ανθρώπινο σώμα:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Παρέμβαση στη λειτουργία του νευρoμυϊκού συστήματος, λόγω της τροποποίησης του δυναμικού ηρεμίας της κυτταρικής μεμβράνης.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Εγκαύματα και πηκτική νέκρωση λόγω μετατροπής της ηλεκτρικής ενέργειας σε θερμική.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Μηχανικό τραυματισμό αποτέλεσμα βίαιων μυϊκών συσπάσεων ή/και πτώσεων.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Η κατά κύριο λόγο ηλεκτρική φύση της μετάδοσης των νευρικών παλμών είναι υπεύθυνη για τη μεγάλη ευαισθησία του σώματος σε ηλεκτρικά ρεύματα που διοχετεύονται εξωτερικά. Ηλεκτρικά φορτία πολύ μικρά για &lt;img class=&#34;border floatleft height12&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/Stromschlag.svg&#34; alt=&#34;Electric shock&#34;&gt;να προκαλέσουν θερμική βλάβη μπορεί να προκαλέσουν αλλαγή στη διαμόρφωση των πρωτεϊνών και διάτρηση (&lt;em&gt;electroporation&lt;/em&gt;) της ακεραιότητας των κυτταρικών μεμβρανών που είναι απειλητική για την ομαλή κυτταρική λειτουργία. Σε στιγμιαία επαφή με ρευματοφόρο αγωγό, προκαλείται κυτταρική βλάβη (θραύση και λύση κυττάρων) μη σχετιζόμενη με ελευθέρωση θερμότητας. Σε πιο παρατεταμένη επαφή προστίθεται το στοιχείο του θερμικού εγκαύματος. Τα αιμοφόρα αγγεία μπορεί να υποστούν θρόμβωση και απόφραξη, με αποτέλεσμα ιστική ισχαιμία και νέκρωση. Η μυϊκή καταστροφή μπορεί να οδηγήσει σε οξεία νεφρική ανεπάρκεια (λόγω απόφραξης των νεφρικών σωληναρίων από τη μυοσφαιρίνη που απελευθερώνεται). Κατάγματα οστών, ρήξη μυών και τενόντων μπορούν να προκληθούν λόγω των βίαιων μυϊκών συσπάσεων ή/και πτώσεων.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;άμεσες-κλινικές-συνέπειες-επί-ηλεκτροπληξίας&#34;&gt;Άμεσες κλινικές συνέπειες επί ηλεκτροπληξίας&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Εγκαύματα, ιστική καταστροφή&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Κακοήθεις καρδιακές αρρυθμίες, δομική μυοκαρδιακή βλάβη&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Βλάβες από το κεντρικό νευρικό σύστημα και τα περιφερικά νεύρα&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Βλάβες μυών, μυονέκρωση, ραβδομυόλυση, μυοσφαιρινουρία&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Κατάγματα οστών, ρήξη συνδέσμων, τενόντων&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Οξεία νεφρική ανεπάρκεια&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;όψιμες-κλινικές-συνέπειες-επί-ηλεκτροπληξίας&#34;&gt;Όψιμες κλινικές συνέπειες επί ηλεκτροπληξίας&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Νευρομυϊκά προβλήματα που μπορεί να οφείλονται σε μυϊκή ίνωση ή περιφερικές νευροπάθειες.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Αισθητικοκινητικές νευροπάθειες, παραισθησίες, δυσαισθησίες, αντανακλαστική συμπαθητική δυστροφία (αλγοδυστροφία).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Όψιμες νευρολογικές διαταραχές. Έχουν αναφερθεί παραπληγία και τετραπληγία μέχρι και 5 χρόνια (!) από την ηλεκτροπληξία.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Διαταραχές προσωπικότητας.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Δυσανεξία στο ψύχος.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Καταρράκτης.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;παράγοντες-που-καθορίζουν-το-είδος-και-την-έκταση-των-βλαβών&#34;&gt;Παράγοντες που καθορίζουν το είδος και την έκταση των βλαβών&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Το είδος και η έκταση των βλαβών επί ηλεκτροπληξίας εξαρτώνται από:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Την ένταση του ρεύματος που διέρχεται από τους ιστούς, η οποία με τη σειρά της εξαρτάται από την τάση του ρεύματος και την αντίσταση του σώματος (I=V/R).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Το είδος του ρεύματος (συνεχές / εναλλασσόμενο) και τη συχνότητα του ρεύματος (προκειμένου για εναλλασσόμενο).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Τη διαδρομή του ρεύματος στο σώμα, η οποία εξαρτάται από το σημείο επαφής με την πηγή («σημείο εισόδου»), το σημείο επαφής με τη γείωση («σημείο εξόδου») και την επιμέρους αντίσταση των διαφόρων ιστών.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Τη διάρκεια έκθεσης στο ρεύμα.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Την ενδεχόμενη εκτίναξη και πρόκληση μηχανικής βλάβης.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Τη γενικότερη κατάσταση υγείας του θύματος.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;η-ένταση-του-ηλεκτρικού-ρεύματος&#34;&gt;Η ένταση του ηλεκτρικού ρεύματος&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Εργαστηριακά πειράματα έχουν δείξει ότι λιγότερο από το 1% των ανθρώπων μπορούν να αισθανθούν εναλλασσόμενο ρεύμα έντασης 0,3 mA συχνότητας 50 Hz. Η μέση τιμή για το κατώφλι αντίληψης του ρεύματος είναι 1,1 mA στους άνδρες και 0,7 mA στις γυναίκες. Ρεύμα αύτη της έντασης δίνει μια αίσθηση «μυρμηγκιάσματος». Το κατώφλι αντίληψης για συνεχές ρεύμα κυμαίνεται από 2-10 mA. Αυτές οι τιμές μας δείχνουν τρία πράγματα:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Το κατώφλι αντίληψης διαφέρει από άνθρωπο σε άνθρωπο.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Οι γυναίκες είναι πιο ευαίσθητες στην αντίληψη του ρεύματος.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Το ανθρώπινο σώμα είναι πιο ευαίσθητο στα εναλλασσόμενα σήματα από ότι στα συνεχή.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Ρεύμα έντασης 5 mA (0,005 Α) 50 Hz θεωρείται ως το μέγιστο που είναι ακίνδυνο, αν και το σοκ («τίναγμα») που προκαλεί μπορεί να είναι αρκετά ενοχλητικό.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Αν ένας άνθρωπος πιάσει με το χέρι του ένα ρευματοφόρο αγωγό οι μύες του χεριού διεγείρονται και συστέλλονται. Έτσι το άτομο αναγκάζεται να κρατήσει πιο σφικτά τον αγωγό παρόλο που υφίσταται ηλεκτροπληξία. Σε σχετικά χαμηλά επίπεδα έντασης ρεύματος το άτομο μπορεί να ελέγξει τους μύες του, υπερνικώντας το ρεύμα και έτσι να απαγκιστρωθεί από το ρευματοφόρο αγωγό. Τα επίπεδα αυτά εξαρτώνται από την μυϊκή μάζα. Έτσι στα 50 Hz για τους άνδρες είναι 10-16 mA, για τις γυναίκες 6-10 mA, ενώ για τα παιδιά 3-6 mA. Τα επίπεδα αυτά για συνεχές ρεύμα είναι, γενικά, περίπου 50 mA - 75mA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ένα ρεύμα έντασης 10 mA – 20 mA (0,01 Α – 0,02 Α) μέσα από το χέρι ή το πόδι είναι αρκετά επώδυνο και μπορεί να προκαλέσει ισχυρές μυϊκές συσπάσεις. Ρεύμα 20 mA (0,02 Α) μέσω του χεριού που κρατά ρευματοφόρο αγωγό καθιστά το άτομο πρακτικά ανίκανο να απαγκιστρωθεί από τον αγωγό λόγω της τετανικής σύσπασης που προκαλείται στους μύες του χεριού. Αν το θύμα δεν κρατά τον αγωγό, η ισχυρή μυϊκή σύσπαση συνήθως το εκτινάσσει μακριά με κίνδυνο μηχανικών κακώσεων. Ρεύματα της ίδιας έντασης μέσα από το στήθος μπορούν να προκαλέσουν &lt;em&gt;κοιλιακή μαρμαρυγή&lt;/em&gt; (άτακτη σύσπαση των μυϊκών ινών των κοιλιών της καρδίας) εντός 30 δευτερολέπτων. Είναι αξιοσημείωτο ότι η διαφορά ανάμεσα σε ένα ρεύμα που γίνεται μόλις αντιληπτό και σε ένα που μπορεί να σκοτώσει είναι λιγότερο από 20 mA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ρεύμα έντασης 20 mA - 50 mA (0,02 Α – 0,05 Α) 50 Hz είναι εξαιρετικά επώδυνο και μπορεί να προκαλέσει παράλυση των αναπνευστικών μυών (&lt;em&gt;αναπνευστική παύση&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Εναλλασσόμενα ρεύματα της τάξης του 60 mA – 100 mA (0,06 A - 0,1 Α) 50 Hz που διέρχονται από το θώρακα ενήλικα, ενώ είναι πολύ μικρά για να προκαλέσουν ουσιαστική θέρμανση,  μπορούν να αποβούν θανατηφόρα επειδή παρεμβαίνουν στο νευρικό σύστημα και κυρίως στην καρδιά και μπορούν να προκαλέσουν απειλητικές για τη ζωή καρδιακές αρρυθμίες σε λιγότερο από ένα δευτερόλεπτο. Απαιτούνται 300 mA – 500 mA (0,3 A – 0,5 Α) συνεχούς ρεύματος για να προκληθεί αντίστοιχο αποτέλεσμα. Εάν ένα ρεύμα εφαρμοσθεί απευθείας στην καρδιά (&lt;em&gt;μικροσόκ&lt;/em&gt;) μέσω π.χ. ενός καθετήρα ή ενός ηλεκτρόδιου, τότε αρκεί λιγότερο από 1 mA (AC ή DC) για να προκληθεί κοιλιακή μαρμαρυγή.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Τα πολύ μεγάλα ρεύματα (πάνω από 0,1 Α) είναι λιγότερο επικίνδυνα να προκαλέσουν θανατηφόρα κοιλιακή μαρμαρυγή, επειδή το μυοκάρδιο ακινητοποιείται σε μία θέση. Αυτό βρίσκει εφαρμογή στους &lt;em&gt;απινιδωτές&lt;/em&gt;.
Ρεύμα 0,2 Α - 0,5 Α μπορεί να προκαλέσει πολύ σοβαρές βλάβες εν τω βάθει ιστών αν η επαφή είναι αρκετά παρατεταμένη ώστε να προκληθεί έγκαυμα. Ρεύμα πάνω από 1 Α προκαλεί βλάβη σκελετικών μυών και περιφερικών νεύρων και καρδιοαναπνευστική ανακοπή.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;η-τάση-του-ηλεκτρικού-ρεύματος&#34;&gt;Η τάση του ηλεκτρικού ρεύματος&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Από τις παραμέτρους που περιγράφονται από το νόμο του Ohm, η τάση είναι αυτή που συνήθως είναι γνωστή και θα μπορούσε να χρησιμοποιηθεί ως ένα μέτρο του μεγέθους της έκθεσης στο ρεύμα και κατά συνέπεια του μεγέθους της πιθανής βλάβης. Η τάση είναι ένα μέτρο της διαφοράς του ηλεκτρικού δυναμικού μεταξύ δύο σημείων και καθορίζεται από την ηλεκτρική πηγή. Οι περισσότερες ηλεκτροπληξίες προέρχονται από &lt;em&gt;πηγές σταθερής τάσης&lt;/em&gt;, δηλαδή η τάση δεν αλλάζει τιμή με το χρόνο, άσχετα από την ένταση του ρεύματος που διοχετεύεται στο σύστημα από την πηγή.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;border floatright height12&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/high-voltage-and-sky.jpg&#34; alt=&#34;High voltage&#34;&gt;
Για να ρέουν, λοιπόν, τα φορτία σε ένα αγωγό πρέπει να υπάρχει μια τάση, δηλαδή μια διαφορά δυναμικού ανάμεσα σε δύο σημεία του αγωγού. Έτσι τα πουλιά που κάθονται πάνω σε ηλεκτροφόρα σύρματα δε παθαίνουν ηλεκτροπληξία γιατί και τα δύο τους πόδια ακουμπάνε πάνω στο ίδιο σύρμα. Έτσι, δεν υπάρχει ουσιαστική διαφορά δυναμικού μεταξύ τους και άρα δε ρέει ρεύμα διαμέσου του σώματος του πουλιού. Θα μπορούσε κάποιος, λοιπόν, να σκεφτεί ότι είναι αδύνατο να πάθει ηλεκτροπληξία ακουμπώντας μονάχα σε ένα σύρμα ή σε ένα σημείο. Δυστυχώς, για τους ανθρώπους, τις περισσότερες φορές δεν ισχύει κάτι τέτοιο, επειδή πατάνε στο έδαφός και τα υποδήματα που συνήθως φοράνε δεν είναι από μονωτικό υλικό με αποτέλεσμα να «κλείνει» το ηλεκτρικό κύκλωμα, χρησιμοποιώντας τη γη ως αγωγό.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Οι βλάβες από ηλεκτροπληξία χωρίζονται παραδοσιακά σε χαμηλής και υψηλής τάσης, με τα 500 ή 1000 V να αποτελούν αυθαίρετα την πιο συνηθισμένη διαχωριστική γραμμή. Η χρήση υψηλών τάσεων καθιστά της μεταφοράς ισχύος πιο αποτελεσματική, όμως αυξάνει ταυτόχρονα τον κίνδυνο ηλεκτροπληξίας. Αν και τόσο οι βλάβες από υψηλές τάσεις όσο και αυτές από χαμηλές τάσεις μπορούν να προκαλέσουν σημαντική νοσηρότητα και θνησιμότητα, ο γενικός κανόνας λέει ότι όσο υψηλότερη η τάση τόσο μεγαλύτερη είναι η ιστική καταστροφή, εξαιτίας του μεγαλύτερου ρεύματος που διαρρέει το σώμα. Στις υψηλές τάσεις, οι βλάβες οφείλονται κυρίως στην θερμότητα και οι ιστολογικές μελέτες που έχουν γίνει σε τέτοιες περιπτώσεις δείχνουν πηκτική νέκρωση συμβατή με θερμική βλάβη. Πρέπει να σημειώσουμε ότι η ηλεκτρική ενέργεια που προέρχεται από υψηλή τάση μειώνει δραματικά την αντίσταση του σώματος γιατί λύει πολύ γρήγορα το ανθρώπινο δέρμα. Όταν το δέρμα διατρηθεί, το ρεύμα αυξάνει κατακόρυφα.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Γενικά πάντως, δεν μπορούμε να λάβουμε υπόψιν μόνο την τάση, γιατί πολύ χαμηλές τάσεις μπορεί να είναι επικίνδυνες σε ειδικές περιπτώσεις που θα εξετάσουμε στη συνέχεια, ενώ, αντίστροφα, πολύ υψηλές τάσεις μπορεί να είναι εντελώς ακίνδυνες, όπως π.χ. η ηλεκτροστατική εκκένωση, που υφίσταται κανείς όταν περπατά πάνω σε χαλί και αγγίζει ύστερα κάποιο μεταλλικό αντικείμενο, μπορεί να αφορά χιλιάδες volts αλλά δεν έχει καμία σοβαρή επίπτωση στο ανθρώπινο σώμα.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;η-αντίσταση-του-ανθρώπινου-σώματος&#34;&gt;Η αντίσταση του ανθρώπινου σώματος&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Η αντίσταση του ανθρώπινου σώματος είναι εξαιρετικά ευμετάβλητη. Το δέρμα αποτελεί την κύρια αντίσταση (&lt;em&gt;«αντίσταση επαφής»&lt;/em&gt;) που συναντά το ρεύμα και ο βαθμός αυτός της αντίστασης εξαρτάται από το πάχος και την υγρασία του δέρματος, καθώς και από την επιφάνεια της επαφής. Κυμαίνεται από 500 $Ω/cm^2$ για λεπτό και υγρό δέρμα μέχρι 1-2 $MΩ/cm^2$ για πολύ παχύ και ξηρό δέρμα. Γενικά, το υγρό δέρμα έχει μόνο το 1% της αντίστασης του στεγνού. Αν το δέρμα δεν είναι άθικτο (έχει αμυχές) ή το ρεύμα εφαρμοστεί σε υγρούς βλεννογόνους (π.χ. στόμα) η αντίσταση  μπορεί να είναι μόλις 100 $Ω/cm^2$.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;overflow-x:auto;&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;coloredtable table-hover text-center&#34;&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Ιστός&lt;/th&gt;&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Αντίσταση&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Βλεννογόνοι ή αμυχές&lt;/td&gt;&lt;td&gt;100 – 500 $Ω/cm^2$&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Βρεγμένο δέρμα&lt;/td&gt;&lt;td&gt;500 – 1.500 $Ω/cm^2$&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Ιδρωμένο δέρμα &lt;/td&gt;&lt;td&gt;1.500 – 2.500 $Ω/cm^2$&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Παλάμη, έσω μηρός (αγγειώδεις περιοχές)&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2.500 – 10.000 $Ω/cm^2$&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Στεγνό δέρμα&lt;/td&gt;&lt;td&gt;10.000 – 100.000 $Ω/cm^2$&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Πέλμα του ποδιού&lt;/td&gt;&lt;td&gt;100.000 – 200.000 $Ω/cm^2$&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Πολύ παχύ δέρμα&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1.000.000 – 2.000.000 $Ω/cm^2$&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Χαμηλότερη αντίσταση έχουν τα νεύρα, οι μύες και τα αιμοφόρα αγγεία. Γενικότερα, τα υγρά του σώματος είναι καλοί αγωγοί λόγω των σημαντικών συγκεντρώσεων ιόντων. Την υψηλότερη αντίσταση την έχουν τα οστά. Πρέπει να σημειώσουμε ότι τα παιδιά έχουν εκτός από λεπτότερο δέρμα και μεγαλύτερο ποσοστό ύδατος στο σώμα τους και ως εκ τούτου είναι πιο ευάλωτα σε ηλεκτροπληξία.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;overflow-x:auto;&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;coloredtable table-hover text-center&#34;&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th&gt;Ένταση ρεύματος&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Απαιτούμενη τάση για στεγνό δέρμα (R=100kΩ)&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Απαιτούμενη τάση για υγρό δέρμα (R=1kΩ)&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Παθοφυσιολογικό  αποτέλεσμα&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;1 mA&lt;/td&gt;&lt;td&gt;100 V&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1 V&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Κατώφλι αίσθησης. Αίσθημα «μυρμηγκιάσματος».&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;5 mA&lt;/td&gt;&lt;td&gt;500 V&lt;/td&gt;&lt;td&gt;5 V&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Το μέγιστο ακίνδυνο. Προκαλεί ενοχλητικό σοκ.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;20 mA&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2000 V&lt;/td&gt;&lt;td&gt;20 V&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Τετανικές μυϊκές συσπάσεις.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;100 mA&lt;/td&gt;&lt;td&gt;10000 V&lt;/td&gt;&lt;td&gt;100 V&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Κοιλιακή μαρμαρυγή.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2 A&lt;/td&gt;&lt;td&gt;200000 V&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2000 V&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Καρδιοαναπνευστική ανακοπή. Εγκαύματα.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Αν η αντίσταση του δέρματος είναι μεγάλη η ηλεκτρική ενέργεια μετατρέπεται σε θερμική, με αποτέλεσμα σοβαρά δερματικά εγκαύματα στα σημεία επαφής, αλλά λιγότερες εσωτερικές βλάβες. Αν η αντίσταση του δέρματος είναι χαμηλή τα δερματικά εγκαύματα είναι λιγότερο εκτεταμένα ή απουσιάζουν, με περισσότερη ηλεκτρική ενέργεια να εκλύεται σε εσωτερικές δομές. Αυτό σημαίνει ότι η απουσία επιφανειακών εγκαυμάτων &lt;u&gt;δεν&lt;/u&gt; συνεπάγεται την απουσία βλαβών και η σοβαρότητα των εγκαυμάτων &lt;u&gt;δεν&lt;/u&gt; είναι ενδεικτική της σοβαρότητα των εσωτερικών βλαβών.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Η βλάβη στους εσωτερικούς ιστούς εξαρτάται εκτός από την αντίσταση τους και από την &lt;em&gt;πυκνότητα του ρεύματος&lt;/em&gt; (ρεύμα ανά μονάδα επιφάνειας) και αυτό γιατί περισσότερη ενέργεια συγκεντρώνεται σε ένα σημείο όταν το ίδιο ρεύμα ρέει διαμέσου μικρότερης επιφάνειας. Για παράδειγμα, καθώς η ηλεκτρική ενέργεια ρέει σε ένα χέρι (κυρίως διαμέσου ιστών χαμηλής αντίστασης όπως νεύρα, μύες, αγγεία), η πυκνότητα του ρεύματος αυξάνει στις αρθρώσεις γιατί σε μεγάλο ποσοστό αποτελούνται από ιστούς με μεγάλη αντίσταση (π.χ. οστά, τένοντες), με αποτέλεσμα να μειώνεται η επιφάνεια ιστών χαμηλής αντίστασης. Έτσι, η βλάβη που προκαλείται στους χαμηλής αντίστασης ιστούς τείνει να είναι πιο σοβαρή στις αρθρώσεις.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;σύγκριση-συνεχούς-και-εναλλασσόμενου-ρεύματος&#34;&gt;Σύγκριση συνεχούς και εναλλασσόμενου ρεύματος&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ένας από τους παράγοντες που επηρεάζουν τη φύση και τη σοβαρότητα των βλαβών που προκαλούνται από ηλεκτροπληξία είναι το είδος του ρεύματος, αν δηλαδή πρόκειται για συνεχές (DC) ή για εναλλασσόμενο ρεύμα (AC). Γενικά, η έκθεση σε εναλλασσόμενη πηγή θεωρείται 3-5 φορές πιο επικίνδυνη από την έκθεση σε συνεχή της ίδιας τάσης, εξαιτίας της ενδεχόμενης τετανίας που μπορεί να προκληθεί με συνέπεια την παρατεταμένη επαφή του θύματος με την πηγή. Επιπλέον, η επαναληπτική φύση του εναλλασσόμενου ρεύματος αυξάνει την πιθανότητα πρόκλησης θανατηφόρας κοιλιακής μαρμαρυγής.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Αντίθετα, η επαφή με υψηλής τάσης συνεχές συνήθως προκαλεί μία μοναδική βίαια μυϊκή σύσπαση που, συχνά, εκτινάσσει το θύμα μακριά από την πηγή. Το γεγονός αυτό καθιστά μικρότερη τη διάρκεια έκθεσης αλλά αυξάνει την πιθανότητα μηχανικού τραυματισμού. Το συνεχές ρεύμα προκαλεί συνήθως καρδιακή ασυστολή που έχει καλύτερη πρόγνωση από την κοιλιακή μαρμαρυγή μιας και η καρδιά σε αυτή την περίπτωση μπορεί να επανέλθει από μόνης της. Τέλος, το συνεχές ρεύμα προκαλεί ηλεκτρολυτική διάσπαση των φυσιολογικών υγρών του σώματος.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;η-συχνότητα-του-ρεύματος&#34;&gt;Η συχνότητα του ρεύματος&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Η συχνότητα του ρεύματος επηρεάζει τόσο το κατώφλι όσο και το αίσθημα της αντίληψης του ρεύματος. Απαιτείται ρεύμα 7 mA συχνότητας 5 kHz για να προκαλέσει αίσθημα μυρμηγκιάσματος, ενώ ανάμεσα στα 100 με 200 kHz η αντίληψη αλλάζει σε αίσθημα θερμότητας. Συνεχής μυϊκή σύσπαση (τετανία) προκαλείται όταν οι μυϊκές ίνες διεγείρονται 40-110 φόρες το δευτερόλεπτο.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;border floatcenter&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/plot_SensingVSFreq.png&#34; alt=&#34;Current Sensing Threshold vs Current Frequency plot&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Έχει βρεθεί ότι εναλλασσόμενα ρεύματα 30 - 60 Hz είναι τα πιο επικίνδυνα να προκαλέσουν κοιλιακή μαρμαρυγή απαιτώντας τη μικρότερη ένταση από ρεύμα οποιασδήποτε άλλης συχνότητας. Δυστυχώς, η συχνότητα μεταφοράς του οικιακού ρεύματος είναι 50 Hz στην Ευρώπη και 60 Hz στις Η.Π.Α.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Εναλλασσόμενα ρεύματα με συχνότητες της τάξης του 106 Hz (1 ΜHz) δεν παρεμβαίνουν σημαντικά στις λειτουργίες των νεύρων και μπορούν να χρησιμοποιηθούν για διαθερμίες σε περιπτώσεις αρθρίτιδας, ιγμορίτιδας κ.α. Αν κάποιο ηλεκτρόδιο είναι πολύ μικρό, η προκύπτουσα συγκεντρωμένη θέρμανση  μπορεί να χρησιμοποιηθεί για την τοπική καταστροφή των ιστών όπως όγκων ή για κοπή ιστών σε μερικές χειρουργικές επεμβάσεις.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img class=&#34;border floatcenter&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/plot_CurVSFreq.png&#34; alt=&#34;Current vs Frequency plot&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
Γραφική παράσταση του μέγιστου ρεύματος που επιτρέπει απαγκίστρωση από τα ηλεκτρόδια που κρατά ένας άνθρωπος, ένα σε κάθε χέρι του, σε συνάρτηση με τη συχνότητα του ρεύματος.
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Η εμπέδηση του σώματος στα 50 Hz είναι ουσιαστικά ωμική. Καθώς η συχνότητα αυξάνει η εμπέδηση διαφοροποιείται και λειτουργεί σαν ένα δίκτυο αντιστάτη-πυκνωτή και γίνεται μη γραμμική. Περίπου στα 50 kHz η εμπέδηση του σώματος μπορεί να μειωθεί περισσότερο από 50% και η αντίσταση επαφής είναι αμελητέα.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img class=&#34;border floatcenter&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/current_passage_tissues.jpg&#34; alt=&#34;Current passage through tissues&#34;&gt;&lt;figcaption&gt;
Τα ρεύματα χαμηλής συχνότητας ρέουν, κυρίως, διαμέσου του εξωκυττάριου υγρού λόγω της μεγάλης εμπέδησης που εμφανίζει η κυτταρική μεμβράνη. Τα ρεύματα υψηλής συχνότητας ρέουν και στον εξωκυττάριο και στο ενδοκυττάριο υγρό.
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&#34;η-διαδρομή-του-ρεύματος-στο-ανθρώπινο-σώμα&#34;&gt;Η διαδρομή του ρεύματος στο ανθρώπινο σώμα&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Η διαδρομή του ρεύματος στο ανθρώπινο σώμα καθορίζει ποιοι ιστοί και ποιες δομές διατρέχουν κίνδυνο και τι τύπος βλάβης θα προκύψει. Η εφαρμογή ρεύματος σε ανέπαφο δέρμα ονομάζεται &lt;em&gt;μακροσόκ&lt;/em&gt;, ενώ η απευθείας εφαρμογή του ρεύματος στον καρδιακό ιστό &lt;em&gt;μικροσόκ&lt;/em&gt;. Όπως είδαμε στην περίπτωση του μικροσοκ αρκεί λιγότερο από 1 mA (AC ή DC) για να προκληθεί κοιλιακή μαρμαρυγή.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;border floatleft height15&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/Electric-shock.svg&#34; alt=&#34;Electric shock&#34;&gt;
Οι όροι &lt;em&gt;σημείο εισόδου&lt;/em&gt; και &lt;em&gt;σημείο εξόδου&lt;/em&gt; χρησιμοποιούνται για την περιγραφή των ηλεκτρικών βλαβών, αλλά όταν αναφερόμαστε σε ηλεκτροπληξία από εναλλασσόμενο ρεύμα είναι πιο εύστοχο να μιλάμε για &lt;em&gt;σημείο επαφής με την πηγή&lt;/em&gt; και &lt;em&gt;σημείο επαφής με τη γείωση&lt;/em&gt; επειδή στο εναλλασσόμενο έχουμε συνεχή εναλλαγή της φοράς του. Το χέρι είναι το πιο σύνηθες σημείο επαφής με την πηγή, ακολουθούμενο από το κεφάλι. Επειδή οι καμπτήρες μύες του χεριού είναι πολύ πιο δυνατοί από τους εκτείνοντες, συστολή των καμπτηρών μυών στον καρπό, αγκώνα και τον ώμο θα συμβεί, προκαλώντας το χέρι που κρατά την πηγή να τραβήξει την πηγή ακόμη πιο κοντά στο σώμα. Έτσι παρατείνεται η διάρκεια έκθεσης στο ηλεκτρικό ρεύμα. Το πόδι είναι το πιο σύνηθες σημείο επαφής με τη γείωση.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ηλεκτρικό ρεύμα που διαρρέει το κεφάλι ή τον θώρακα είναι πιο πιθανό να αποβεί μοιραίο. Τα &lt;em&gt;διαθωρακικά ρεύματα&lt;/em&gt; μπορούν να προκαλέσουν θανατηφόρα καρδιακή αρρυθμία ή άμεση καρδιακή ιστική βλάβη. Τετανία των μυών του διαφράγματος ή / και των μεσοπλεύριων μυών μπορεί να οδηγήσει σε αναπνευστική παύση. Τέτοια ρεύματα προκύπτουν όταν το ρεύμα ρέει από χέρι σε χέρι, από χέρι σε πόδι, ή από κεφάλι σε χέρι ή πόδι. Τα &lt;em&gt;διακρανιακά ρεύματα&lt;/em&gt; επιφέρουν άμεση απώλεια των αισθήσεων επειδή αποπολώνουν τους εγκεφαλικούς νευρώνες. Ακόμη, μπορεί να προκαλέσουν εγκεφαλική ιστική βλάβη, επιληψία, παράλυση. Από την δίοδο του ρεύματος στο αναπνευστικό κέντρο του εγκεφάλου (προμήκης μυελός), μπορεί να επέλθει αναπνευστική παύση. Αν ρεύμα διαρρεύσει κοντά στα μάτια μπορεί να οδηγήσει σε καταρράκτη. Ο καταρράκτης μπορεί να αναπτυχθεί μέσα σε μερικές μέρες από το ατύχημα ή ακόμα και χρόνια αργότερα. Τα ρεύματα που ταξιδεύουν από πόδι σε πόδι θεωρούνται πιο ακίνδυνα.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;η-διάρκεια-έκθεσης-στο-ηλεκτρικό-ρεύμα&#34;&gt;Η διάρκεια έκθεσης στο ηλεκτρικό ρεύμα&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Από δεδομένα που συλλέχτηκαν κυρίως από πειράματα σε ζώα προκύπτει ότι τα επίπεδα ρεύματος που απαιτούνται για την πρόκληση κοιλιακής μαρμαρυγής στους ανθρώπους εξαρτώνται από τη διάρκεια έκθεσης, τη μάζα του σώματος, τη διαδρομή του ρεύματος και την ένταση του ρεύματος.
Έχει βρεθεί μια εμπειρική εξίσωση που συνδέει το διάστημα του χρόνου με το ελάχιστο ρεύμα το οποίο απαιτείται για να προκληθεί κοιλιακή μαρμαρυγή:&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;$$I_{in}=\frac{116}{\sqrt{t}}$$&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Όπως βλέπουμε το ελάχιστο ρεύμα για κοιλιακή μαρμαρυγή είναι αντιστρόφως ανάλογο της τετραγωνική ρίζας του χρόνου έκθεσης.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;
&lt;figure&gt;
&lt;a title=&#34;By Cmglee (Own work) [CC BY-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0) or GFDL (http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html)], via Wikimedia Commons&#34; href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File%3AIEC_TS_60479-1_electric_shock_graph.svg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;border&#34; alt=&#34;IEC TS 60479-1 electric shock graph&#34; src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/7f/IEC_TS_60479-1_electric_shock_graph.svg/800px-IEC_TS_60479-1_electric_shock_graph.svg.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;
Διάγραμμα με ζώνες χρόνου-ρεύματος των αποτελεσμάτων του εναλλασσόμενου ρεύματος (50 Hz) στο ανθρώπινο σώμα όταν ακολουθεί διαδρομή από το αριστερό χέρι στα πόδια.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;strong&gt;Ζώνη ΑC-1&lt;/strong&gt;: Μη αντιληπτή&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;strong&gt;Καμπύλη Α&lt;/strong&gt;: Όριο αντίληψης&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Ζώνη AC-2&lt;/strong&gt;: Αντιληπτή&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Kαμπύλη B&lt;/strong&gt;: Όριο μυϊκών αντιδράσεων&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Ζώνη AC-3&lt;/strong&gt;: Αναστρέψιμα αποτελέσματα: μυϊκή σύσπαση&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Καμπύλη C1&lt;/strong&gt;: Όριο 0% πιθανότητας κοιλιακής μαρμαρυγής&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Ζώνη AC-4.1&lt;/strong&gt;: Έως 5% πιθανότητα κοιλιακής μαρμαρυγής&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Καμπύλη C2&lt;/strong&gt;: Όριο 5% πιθανότητας κοιλιακής μαρμαρυγής&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Ζώνη AC-4.2&lt;/strong&gt;: Έως 50% πιθανότητα κοιλιακής μαρμαρυγής&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Καμπύλη C3&lt;/strong&gt;: Όριο 50% πιθανότητας κοιλιακής μαρμαρυγής&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Ζώνη AC-4.3&lt;/strong&gt;: &amp;gt; 50% πιθανότητα κοιλιακής μαρμαρυγής&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Για μικρής διάρκειας σοκ, μικρότερης του καρδιακού κύκλου (&amp;lt; 1 s) το ηλεκτρικό ρεύμα που θα προκαλέσει κοιλιακή μαρμαρυγή πρέπει να είναι μεγάλο και να επιδράσει στην ευάλωτη φάση του καρδιακού κύκλου (κύμα Τ, φάσης επαναπόλωσης των κοιλιών). Σοκ μεγαλύτερης διάρκειας από τον καρδιακό κύκλο προκαλούν πρόωρες έκτατες συστολές,  που καθιστούν πιο ευάλωτο το μυοκάρδιο ύστερα από 4-5 κύκλους.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Το ποσό της θερμότητας που εκλύεται ισούται με $Q=I^2*R*t$. Άρα, για ένα δεδομένο ρεύμα όσο μεγαλύτερη η διάρκεια έκθεσης τόσο μεγαλύτερη θερμική βλάβη υφίστανται οι ιστοί.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Τέλος, πρέπει να σημειώσουμε ότι όταν ένας άνθρωπος υφίσταται ηλεκτροπληξία διεγείρονται οι ιδρωτοποιοί αδένες με αποτέλεσμα την έκκριση ιδρώτα που μειώνει την αντίσταση του δέρματος με συνέπεια να αυξάνει το ρεύμα καθώς περνάει ο χρόνος.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;το-μηχανικό-τραύμα&#34;&gt;Το μηχανικό τραύμα&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Εάν ένα άτομο π.χ. βρίσκεται πάνω σε μια σκαλωσιά μια ξαφνική μυϊκή σύσπαση μπορεί να τον κάνει να χάσει την ισορροπία και να τον ρίξει από ύψος με συνέπεια βαρύτατο μηχανικό τραυματισμό. Σε υψηλά ρεύματα οι μυϊκές συσπάσεις μπορεί να είναι τόσο βίαιες ώστε να προκαλέσουν οι ίδιες οστικά κατάγματα και ρήξη συνδέσμων και τενόντων.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;η-γενική-κατάσταση-υγείας&#34;&gt;Η γενική κατάσταση υγείας&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ηλεκτροπληξίες που κανονικά δεν είναι απειλητικές για τη ζωή μπορούν να αποβούν μοιραίες σε ειδικές καταστάσεις, όταν η γενική κατάσταση υγείας του θύματος δεν είναι ιδανική. Παραδείγματός χάριν ένα άτομο που πάσχει από καρδιολογικά  προβλήματα είναι πιο πιθανό να εμφανίσει θανατηφόρες αρρυθμίες. Επίσης, έχει βρεθεί ότι όταν ένα άτομο είναι καταβεβλημένο είτε από κούραση είτε από ασθένεια αυξάνεται η αγωγιμότητα του σώματός του. Οι έγκυες γυναίκες είναι, επίσης, πιο ευαίσθητες στα αποτελέσματα του ρεύματος, ίσως λόγω του μεγαλύτερου ποσοστού ύδατος που έχουν εξαιτίας της κατακράτησης υγρών, της ανάπτυξης του εμβρύου, αλλά και διαφόρων άλλων ορμονοεπαγόμενων αλλαγών που υφίσταται το σώμα τους.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;στατικός-ηλεκτρισμός&#34;&gt;Στατικός ηλεκτρισμός&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;floatright border height15&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/static_electricity.png&#34; alt=&#34;Static electricity&#34;&gt; Όταν δύο υλικά πλησιάζουν αρκετά μεταξύ τους, έρχονται σε επαφή ή τρίβονται μπορεί να αναπτύσσουν ηλεκτροστατικά φορτία ως αποτέλεσμα της μετατόπισης των ηλεκτρονίων τους. Οι άνθρωποι, ιδιαίτερα όταν περπατάνε, βρίσκονται σε κατάσταση ηλεκτροστατικής φόρτισης. Το φορτίο συνήθως είναι πολύ μικρό και περνάει απαρατήρητο. Στην περίπτωση που το άτομο είναι γειωμένο είτε άμεσα είτε έμμεσα μέσω των παπουτσιών και του δαπέδου ή της υγρής ατμόσφαιρας, τότε το φορτίο διαρρέει και μπορεί να είναι μηδενικό.
Η συσσώρευση στατικού φορτίου στο σώμα μπορεί να οδηγήσει σε δυσάρεστες εμπειρίες. Οι περισσότεροι άνθρωποι μπορεί να έχουν βιώσει μια ηλεκτροστατική εκκένωση, όταν άγγιξαν ένα μεταλλικό αντικείμενο αφού προηγουμένως περπατούσαν σε ένα χαλί. Η εκκένωση δημιουργείται όταν κάποιο μέρος του σώματος πλησιάσει σε ένα γειωμένο αγωγό. Η διαφορά δυναμικού ανάμεσα στο σώμα και τον αγωγό δημιουργεί ένα ηλεκτρικό πεδίο και μια ηλεκτρική εκκένωση. Παρόλα αυτά το ηλεκτροστατικό σοκ στο ανθρώπινο σώμα δε θεωρείται επικίνδυνο.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Όπως γνωρίζουμε, το ηλεκτρικό ρεύμα χρειάζεται μια ολοκληρωμένη διαδρομή (κλειστό κύκλωμα) για να ρέει συνεχώς. Αυτό είναι ο λόγος που το σοκ που προκαλείται από στατικό ηλεκτρισμό είναι μια στιγμιαία εκκένωση. Η ροή των ηλεκτρονίων διαρκεί μέχρι τα στατικά φορτία να εξισωθούν ανάμεσα στα δύο σώματα.
Ρεύματα τόσο μικρής αυτοπεριοριζόμενης διάρκειας σπάνια είναι επικίνδυνα για τον άνθρωπο.  Αντίθετα χρειάζεται ιδιαίτερη προσοχή ο χειρισμός ευαίσθητων ηλεκτρονικών διατάξεων ή η διαχείριση εύφλεκτων υλικών λόγω του κίνδυνου να δημιουργηθεί σπινθήρας και να επακολουθήσει ανάφλεξη. Ειδική κατηγορία ηλεκτροστατικής εκκένωσης αποτελεί ο κεραυνός.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;κεραυνοπληξία&#34;&gt;Κεραυνοπληξία&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ο κεραυνός είναι ένα ακραίο παράδειγμα ηλεκτροστατικής εκκένωσης. Πρόκειται ουσιαστικά για ένα μεγάλο ρεύμα (&amp;gt; 30 kA) μονής κατεύθυνσης που διαρκεί από &lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;1000&lt;/sub&gt; έως &lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt; του δευτερολέπτου. Οφείλεται στη δημιουργία ηλεκτρικού πεδίου στην ατμόσφαιρα από τάσεις που συχνά ξεπερνάνε τα 10 εκατομμύρια Volts (10 MV). Το ηλεκτρικό τόξο του κεραυνού δημιουργεί εξαιρετικά υψηλές θερμοκρασίες (&amp;gt; 20.000 °C). Έτσι προκαλείται συμπίεση και γρήγορη εκτόνωση του αέρα που δημιουργεί κρουστικό ηχητικό κύμα. Ανάλογα με τον τρόπο που πλήττεται το θύμα  διακρίνομε τρεις κατηγορίες κεραυνοπληξίας:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Άμεσο χτύπημα&lt;/strong&gt;: ο κεραυνός χτυπάει απευθείας το θύμα, εισέρχεται συνήθως από το κεφάλι και φεύγει από τα πόδια διασχίζοντας το σώμα. Η πιο θανατηφόρα μορφή. 80% των θυμάτων καταλήγουν. Ευτυχώς, τα άμεσα χτυπήματα είναι συνήθως σπάνια.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Έμμεσο χτύπημα&lt;/strong&gt;: όταν ο κεραυνός χτυπάει ένα άλλο αντικείμενο και μεταπηδάει στο θύμα.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Χτύπημα εδάφους&lt;/strong&gt;: όταν ο κεραυνός χτυπήσει το έδαφος πλησίον του θύματος. Σε αυτήν την περίπτωση αν υπάρχει διαφορά δυναμικού μεταξύ των ποδιών του θύματος (&lt;em&gt;step voltage&lt;/em&gt;) το ρεύμα εισέρχεται από το ένα πόδι και βγαίνει από το άλλο. Ιδιαίτερα θανατηφόρο για τα μεγάλα τετράποδα ζώα επειδή τα μπροστινά πόδια τους απέχουν αρκετά από τα πίσω.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Η κυριότερη διαφορά ανάμεσα στην κεραυνοπληξία και την ηλεκτροπληξία από υψηλή τάση είναι η διάρκεια της έκθεσης στο ρεύμα. Λόγω της πολύ σύντομης διάρκειας η κεραυνοπληξία κατά κανόνα δεν προκαλεί σοβαρά εγκαύματα ή εσωτερική ιστική καταστροφή. Η κεραυνοπληξία συνήθως προκαλεί επιφανειακά εγκαύματα. Η συνηθέστερη αιτία θανάτου για τα θύματα του κεραυνού είναι η καρδιοαναπνευστική ανακοπή. Σε πολλές περιπτώσεις η καρδιά επανέρχεται από μόνη της αλλά η αναπνευστική παύση λόγω σπασμού των θωρακικών μυών και καταστολής του αναπνευστικού κέντρου μπορεί να συνεχιστεί και μετά την αυθόρμητη αποκατάσταση της κυκλοφορίας του αίματος. Σε αυτήν την περίπτωση, εκτός κι αν η αναπνοή υποστηριχτεί τεχνητά, αναπτύσσεται δευτερογενής καρδιακή ανακοπή λόγω υποξίας. Άτομα που δεν παθαίνουν άμεσα ανακοπή, σπάνια καταλήγουν. Γενικά τα θύματα κεραυνοπληξίας έχουν καλές πιθανότες επιβίωσης, αλλά η πιθανότητα για μόνιμες βλάβες είναι πολύ αυξημένη. Έτσι, η νοσηρότητα στα άτομα που επιζούν φτάνει το 70% γιατί πλήττεται το νευρικό σύστημα, ο εγκέφαλος, το ΑΝΣ και τα περιφερικά νεύρα. Οι βλάβες περιλαμβάνουν απώλεια των αισθήσεων, προσωρινές ή μόνιμες νευρολογικές βλάβες. Μηχανικές κακώσεις μπορεί να συμβούν αφού το ωστικό κύμα που δημιουργεί ο κεραυνός μπορεί να πετάξει το θύμα σε αρκετή απόσταση. Περίπου τα &lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt; των θυμάτων που χτυπήθηκαν από κεραυνό είχαν υποστεί και ρήξη τυμπάνων.
&amp;nbsp;
&lt;figure&gt;
&lt;a title=&#34;By James Heilman, MD (Own work) [CC BY-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0) or GFDL (http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html)], via Wikimedia Commons&#34; href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File%3ALightning_injury.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;
&lt;img class=&#34;border floatcenter&#34; alt=&#34;Lightning injury&#34; src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b1/Lightning_injury.jpg/512px-Lightning_injury.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;
Επιφανειακά έγκαυματα σχήματος &lt;em&gt;Lichtenberg&lt;/em&gt; σε θύμα κεραυνοπληξίας. Δεν είναι σοβαρά αλλά αποτελούν χαρακτηριστικό διαγνωστικό σημείο της κεραυνοπληξίας. Πιθανότατα οφείλονται στην καταστροφή  τριχοειδών αγγείων του δέρματος από τη διεύλεση του ρεύματος. (Δείτε επίσης &lt;a href=&#34;http://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJM200011233432105#t=article&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;εδώ&lt;/a&gt;)
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;ηλεκτροθεραπεία&#34;&gt;Ηλεκτροθεραπεία&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Η διοχέτευση ηλεκτρικού ρεύματος μπορεί να χρησιμοποιηθεί ως μέσο θεραπείας, κάτω από προσεχτικά ελεγχόμενες συνθήκες:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ψυχιατρική ηλεκτροθεραπεία (ECT)&lt;/strong&gt;: Σκοπός της θεραπείας είναι να επάγει μια επιληπτική κρίση που θα επιφέρει θεραπευτικό αποτέλεσμα. Δεν υπάρχει αίσθηση του σοκ γιατί ο ασθενής αναισθητοποιείται. Αυτή η μέθοδος επινοήθηκε ύστερα από παρατηρήσεις που έγιναν σε καταθλιπτικούς ασθενείς που έπασχαν επίσης και από επιληψία παρουσίαζαν ύφεση των συμπτωμάτων ύστερα από μια αυθόρμητη επιληπτική κρίση. Μία από τις παρενέργειες της ECT είναι η αμνησία.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Διαδερμική ηλεκτρική νευρική διέγερση (TENS)&lt;/strong&gt;: H TENS (Transcutaneous Electrical Nerve Stimulation) είναι μια ειδική διαδερμική τεχνική που στοχεύει στην ανακούφιση του πόνου, μέσω της ηλεκτρικής διέργεσης των νεύρων.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ηλεκτροθεραπείας επούλωσης&lt;/strong&gt;: Έχει βρεθεί ότι ερεθισμός καταγμάτων με συνεχή ρεύματα έντασης 1 ως 3 nA προάγει την πώρωση των καταγμάτων των οστών στις περιπτώσεις όπου παρατηρείται καθυστέρηση αυτής. Επίσης, συμβάλλει στην επούλωση περιοχών που έχουν υποστεί έγκαυμα.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Αισθητική ηλεκτροθεραπεία&lt;/strong&gt;: Χρησιμοποιείται για εκγύμναση των μυών, αδυνάτισμα, βελτίωση της επιδερμίδας. Οι συσκευές αυτού του είδους ηλεκτροθεραπείας αυξάνουν το μυϊκό τόνο, ερεθίζοντας συγκεκριμένες μυϊκές δεσμίδες. Η αλληλουχία των παλμών προκαλεί κίνηση στον μυ με αποτέλεσμα τη βελτίωση της ροής του αίματος &amp;amp; την αύξηση της πρόσληψης του οξυγόνου.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Απινίδωση&lt;/strong&gt;: Οι απινιδωτές είναι συσκευές που προκαλούν ηλεκτροσόκ στο θώρακα. Χρησιμοποιούνται σε επείγοντα ιατρικά περιστατικά. Εφαρμόζουν ένα πολύ μεγάλο παλμό ρεύματος για να σταματήσει το μυοκάρδιο και κατ’ επέκταση η μαρμαρυγή και έτσι να δώσουν στην καρδιά μια ευκαιρία να ξαναβρεί τον κανονικό της ρυθμό. Είναι εξαιρετικά δύσκολο και σπάνιο μια καρδιά ευρισκόμενη σε κοιλιακή μαρμαρυγή να επανέλθει από μόνη της.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ηλεκτροθεραπεία διέγερσης νεύρων / μυών&lt;/strong&gt;: Γίνεται συνήθως με εμφύτευση ηλεκτροδίων και χρησιμοποιείται σε νευρολογικές, νευρομυϊκές ή καρδιολογικές ασθένειες (νόσος του Parkinson, τραυματισμός του νωτιαίου μυελού, καρδιακές αρρυθμίες κ.α.).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: right;&#34;&gt;&lt;em&gt;Αντώνιος Τσώλης&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;βιβλιογραφία&#34;&gt;Βιβλιογραφία&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hugh D. Young, «Πανεπιστημιακή φυσική», 8η έκδοση,  Εκδόσεις Παπαζήση, 1994&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Serway A. Raymond, «Physics for scientists &amp;amp; engineers», 3rd edition, 1990, Απόδοση στα ελληνικά: Λεωνίδας Κ. Ρεσβάνης.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cameron R. John, Skofronick G. James, Grant M. Roderick, «Φυσική του ανθρώπινου σώματος», Επιστημονικές εκδόσεις Παρισιάνου, 2001&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Guyton C. Arthur, Hall E. John, «Φυσιολογία του ανθρώπου και μηχανισμοί των νόσων», Επιστημονικές εκδόσεις Παρισιάνου, 2001&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Raphael Carl Lee, Ernest G. Cravalho, John Francis Burke, «Electrical trauma: the pathophysiology, manifestations and clinical management», Cambridge University Press, 1992&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Frank S. Barnes, Ben Greenebaum, «Biological and Medical Aspects of Electromagnetic Fields», 3rd edition, CRC Press, 2006&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Robert O. Becker, Gary Selden, «The body electric: Electromagnetism and the foundation of life», Quill, 1987&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Malmivuo Jaakko, Plonsey Robert, «Bioelectromagnetism: principles and applications of bioelectric and biomagnetic fields», Oxford University Press,  1995&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Titomir Leonid Ivanovich, Kneppo Peter, «Bioelectric and biomagnetic fields: theory and applications in electrocardiology», CRC Press, 1994&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;D. Jennings, A. Flint, B.C.H. Turton, L.D.M. Nokes, «Introduction to medical electronics applications», Butterworth-Heinemann, 1995&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Günter Lüttgens, Norman Wilson, «Electrostatic hazards», Butterworth-Heinemann, 1997&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;James Keener, James Sneyd, «Mathematical physiology», Springer-Verlag, 1998&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ihor Gussak, Charles Antzelevitch, «Electrical Diseases of the Heart: Genetics, Mechanisms, * Treatment, Prevention», Springer-Verlag London Limited, 2008&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Μπαλτόπουλος Ι. Γεώργιος, «Πρώτες βοήθειες»,  Ιατρικές εκδόσεις Πασχαλίδης, 2001&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dalziel C., «The threshold of perception currents», IEEE Transactions, Power apparatus and systems, Vol. 73, 1954:990-996.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bernstein Theodore, «Electrical shock hazards and safety standards», IEEE Transactions on education, Vol. 34, No. 3, August 1991&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>