<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Education on The Portal of Knowledge</title>
    <link>https://alamot.github.io/categories/education/</link>
    <description>Recent content in Education on The Portal of Knowledge</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 07 Apr 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://alamot.github.io/categories/education/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Moocing all around the world</title>
      <link>https://alamot.github.io/moocing/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/moocing/</guid>
      <description>I am always keen to learn new things and broaden my horizons. Therefore, I often attend free Massive Open Online Courses (MOOCs). At present, I have completed successfully more than 300 MOOCs (most of them with distinction).
Mου αρέσει πολύ να μαθαίνω νέα πράγματα και να διευρύνω τους οριζοντές μου. Ως εκ τούτου, συχνά παρακουθώ δωρεάν ανοιχτά διαδικτυακά μαθήματα. Επί του παρόντος, έχω ολοκληρώσει επιτυχημένα περισσότερα από 300 τέτοια μαθήματα (τα περίσσοτερα από αυτά με διάκριση).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Informatics tests (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/testakia_pliroforikis/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/testakia_pliroforikis/</guid>
      <description>Αυτή είναι μια εφαρμογή που δημιούργησα το 2015. Πρόκειται για ένα σύνολο από τεστάκια με ερωτήσεις πολλαπλής επιλογής πάνω στο γνωστικό αντικείμενο της Πληροφορικής. Η εφαρμογή αυτή διατίθεται εντελώς ΔΩΡΕΑΝ και ΔΕΝ περιέχει διαφημίσεις.
Προς το παρόν, περιέχονται συνολικά περίπου 200 ερωτήσεις που προέρχονται από τους διαγωνισμούς του ΑΣΕΠ του 2002, 2005 και 2008. Οι ερωτήσεις αυτές έχουν κατανεμηθεί σε διάφορους επιμέρους θεματικούς τομείς της επιστήμης της Πληροφορικής.
ScreenshotsΕικόνες     FeaturesΧαρακτηριστικά ★ Εξαιρετικά μικρό μέγεθος (~144 KB)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Biology tests (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/testakia_viologias/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/testakia_viologias/</guid>
      <description>Αυτή είναι μια εφαρμογή που δημιούργησα το 2015. Πρόκειται για ένα σύνολο από τεστάκια με ερωτήσεις πολλαπλής επιλογής πάνω στο γνωστικό αντικείμενο της Βιολογίας. Η εφαρμογή αυτή διατίθεται εντελώς ΔΩΡΕΑΝ και ΔΕΝ περιέχει διαφημίσεις.
Προς το παρόν, περιέχονται συνολικά περίπου 200 ερωτήσεις που προέρχονται από τους διαγωνισμούς του ΑΣΕΠ για Βιολόγους του 2002, 2004, 2006 και 2008 και μόνο από το βιολογικό μέρος του &amp;ldquo;Γνωστικού αντικειμένου&amp;rdquo;. Οι ερωτήσεις αυτές έχουν κατανεμηθεί σε διάφορους επιμέρους θεματικούς τομείς της επιστήμης της Βιολογίας.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quotests</title>
      <link>https://alamot.github.io/quotests/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/quotests/</guid>
      <description>This application consists of multiple choice quizzes to test your English language skills. But there is a twist. Instead of using common boring phrases, it features text from great quotes by famous people! Αυτή η εφαρμογή περιέχει τεστάκια με ερωτήσεις πολλαπλής επιλογής για να ελέγξετε τις ικανότητές σας στην αγγλική γλώσσα. Αλλά υπάρχει μια σημαντική ανατροπή. Αντί για ανιαρές τετριμένες φράσεις, σας παρουσιάζει καταπληκτικά γνωμικά από διάσημους ανθρώπους! FeaturesΧαρακτηριστικά ★ Share quote via.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theories of intelligence (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/theories_of_intelligence/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/theories_of_intelligence/</guid>
      <description>Εισαγωγή Τι είναι νοημοσύνη; Είναι εξαιρετικά δύσκολο να την ορίσει κανείς. Οι περισσότεροι ορισμοί που της έχουν δοθεί κατά καιρούς περιορίζονται απλά στο να περιγράφουν τα αποτελέσματά της. Θα μπορούσαμε ίσως να πούμε ότι πρόκειται για μια πολύπλοκη νοητική λειτουργία που αξιοποιεί ερεθίσματα και παλαιότερες εμπειρίες με στόχο την προσαρμογή σε νέες καταστάσεις ή τη δημιουργία νέων επιτευγμάτων. Ένα ακόμη βασικό ερώτημα είναι αν η νοημοσύνη έχει πνευματική ή υλική υπόσταση; Προκύπτει από την αλληλεπίδραση της ύλης με βάση τους νόμους της φυσικής; Αν ναι πως γίνεται αυτό; Είναι σε θέση ο άνθρωπος να κατασκευάσει νοημοσύνη; Το κείμενο που ακολουθεί αποτελεί μια συνοπτική παρουσίαση των πιο σημαντικών θεωριών νοημοσύνης των τελευταίων ετών (σημείωση: εδώ ο όρος &amp;ldquo;θεωρία&amp;rdquo; χρησιμοποιείται περισσότερο με την έννοια του &amp;ldquo;μοντέλου-υπόθεση&amp;rdquo;).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>