<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Python on The Portal of Knowledge</title>
    <link>https://alamot.github.io/tags/python/</link>
    <description>Recent content in Python on The Portal of Knowledge</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 21 Oct 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://alamot.github.io/tags/python/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>How to determine the character encoding of a text file</title>
      <link>https://alamot.github.io/test_encodings/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/test_encodings/</guid>
      <description>IntroductionΕισαγωγή If you have ever encountered a text file with gibberish characters, then you know that -many times- it is quite difficult to determine its correct character encoding.
Αν έχετε βρεθεί ποτέ αντιμέτωποι με ένα αρχείο κειμένου που περιέχει ακαταλαβίστικους χαρακτήρες, τότε γνωρίζετε ότι -πολλές φορές- είναι αρκετά δύσκολο να αναγνωρίσετε ποια είναι η σωστή κωδικοποίηση των χαρακτήρων.
There is an automatic universal encoding detector for Python 2 and 3 here: https://pypi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Creation of a transparent shutdown GUI using Gtk and Cairo in Python</title>
      <link>https://alamot.github.io/shutdown_manager_transparent/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/shutdown_manager_transparent/</guid>
      <description>Many window managers in Linux are lacking a graphical «shutdown» interface. In our previous article, we showed how we can implement one, quite easily, using GTK and Python. Now, we will show how to make it transparent using Cairo.
Πολλοί διαχειριστές παραθύρων στο Linux δε διαθέτουν μια γραφική διεπαφή «κλεισίματος». Σε προηγούμενο άρθρο μας, δείξαμε πώς μπορείτε να υλοποιήσετε μία, αρκετά εύκολα, χρησιμοποιώντας GTK και Python. Τώρα, θα δείξουμε πως μπορείτε να την κάνετε διάφανη χρησιμοποιώντας Cairo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Creation of a shutdown GUI using Gtk in Python</title>
      <link>https://alamot.github.io/shutdown_manager_plain/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/shutdown_manager_plain/</guid>
      <description>Many window managers in Linux are lacking a graphical «shutdown» interface. Here, we show how we can implement one, quite easily, using gtk and python. In a follow-up article, we show how we can create a transparent GUI using Cairo.
Πολλοί διαχειριστές παραθύρων στο Linux δε διαθέτουν μια γραφική διεπαφή «κλεισίματος». Εδώ, θα δείξουμε πώς μπορείτε να υλοποιήσετε μία, αρκετά εύκολα, χρησιμοποιώντας gtk και python. Σε επόμενο άρθρο μας, δείχνουμε πώς μπορείτε να δημιουργήσετε μια διάφανη διεπαφή χρήστη χρησιμοποιώντας Cairo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>How to build a responsive popup window with scrolling capability in Kivy</title>
      <link>https://alamot.github.io/kivy_popup/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/kivy_popup/</guid>
      <description>Kivy is a cross-platform Python framework for rapid development of applications that make use of innovative user interfaces, such as multi-touch etc. In this article, we show how to build a responsive popup window with scrolling capability.
To Kivy είναι ένα cross-platform Python για γρήγορη ανάπτυξη εφαρμογών σε πολλές διαφορετικές πλατφόρμες που χρησιμοποιεί πρωτοποριακές διεπαφές χρήστη, όπως πολλαπλή αφή κλπ. Σε αυτό το άρθρο, δείχνουμε πως φτιάχνεται ένα ευέλικτο αναδυόμενο παράθυρο με δυνατότητα κύλισης.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>