<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Evolution on The Portal of Knowledge</title>
    <link>https://alamot.github.io/tags/evolution/</link>
    <description>Recent content in Evolution on The Portal of Knowledge</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Nov 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://alamot.github.io/tags/evolution/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Evolutionarily Stable Strategies (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/ess/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/ess/</guid>
      <description>Εισαγωγή Εξελικτικά Σταθερή Στρατηγική (ΕΣΣ) είναι μια στρατηγική η οποία, αν υιοθετηθεί από έναν πληθυσμό, δεν μπορεί να υποστεί εισβολή από μια διαφορετική (μεταλλαγμένη) στρατηγική διότι σταθεροποιείται μέσω των διεργασίων της φυσικής επιλογής. Μπορούμε να εκφράσουμε διαφορετικά αυτή την ιδέα αν πούμε ότι η καλύτερη στρατηγική για ένα μεμονωμένο άτομο εξαρτάται από αυτό που κάνουν τα περισσότερα άτομα του πληθυσμού. Επειδή το υπόλοιπο του πληθυσμού αποτελείται και αυτό από μεμονωμένα άτομα, και το καθένα προσπαθεί να μεγιστοποιήσει τα δικά του κέρδη, η μόνη στρατηγική που σταθεροποιείται είναι αυτή η οποία, μόλις εμφανιστεί διαμέσου της εξέλιξης, δεν μπορεί να βελτιωθεί περισσότερο από κάποιο άτομο που αποκλίνει από τη συγκεκριμένη στρατηγική.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Multifunctional proteins and evolution (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/multifunctional_proteins/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/multifunctional_proteins/</guid>
      <description>Εισαγωγή Σε αυτό το άρθρο θα εξετάσουμε τις διάφορες κατηγορίες πολυλειτουργικών πρωτεϊνών και τη σχέση τους με την εξέλιξη.
Μultidomain πρωτεΐνες Πρόκειται για πρωτεΐνες που αποτελούνται από περισσότερες από μια αυτοτελείς δομικές περιοχές / επικράτειες (domains). Η πλειοψηφία των πρωτεϊνών (περίπου τα 2&amp;frasl;3 στους μονοκύτταρους οργανισμούς και πάνω από το 80% στα μετάζωα) ανήκουν σε αυτήν την κατηγορία. Πολλά από τα αυτοτελή δομικά στοιχεία από τα οποία αποτελούνται οι πρωτεΐνες των ευκαρυωτικών οργανισμών μπορούν να βρεθούν ως ανεξάρτητες (ομόλογες;) πρωτεΐνες στους προκαρυωτικούς.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The evolution of Cetaceans (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/evolution_of_cetaceans/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/evolution_of_cetaceans/</guid>
      <description>Εισαγωγή Τα αρτίγονα Κητώδη ταξινομούνται σε δύο κύριες ομάδες (υποτάξεις):
 Μυστακοκήτη: Εδώ ανήκουν όλα τα φαλαινοφόρα κήτη (φάλαινες), δηλαδή τα κήτη που φέρουν στο στόμα τους κεράτινα ελάσματα που λέγονται φαλαίνια (μπαλένες). Σημειώστε ότι η γαλάζια φάλαινα (Balaenoptera musculus) με μήκος που φτάνει ακόμη και τα 30 μέτρα και βάρος πάνω από 180 τόνους, αποτελεί όχι μόνο τον μεγαλύτερο αρτίγονο ζωικό οργανισμό, αλλά -από όσο γνωρίζουμε- και τον μεγαλύτερο που έχει υπάρξει ποτέ στον πλανήτη Γη.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>