<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Languages on The Portal of Knowledge</title>
    <link>https://alamot.github.io/categories/languages/</link>
    <description>Recent content in Languages on The Portal of Knowledge</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 07 Jul 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://alamot.github.io/categories/languages/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Quotests</title>
      <link>https://alamot.github.io/quotests/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/quotests/</guid>
      <description>This application consists of multiple choice quizzes to test your English language skills. But there is a twist. Instead of using common boring phrases, it features text from great quotes by famous people! Αυτή η εφαρμογή περιέχει τεστάκια με ερωτήσεις πολλαπλής επιλογής για να ελέγξετε τις ικανότητές σας στην αγγλική γλώσσα. Αλλά υπάρχει μια σημαντική ανατροπή. Αντί για ανιαρές τετριμένες φράσεις, σας παρουσιάζει καταπληκτικά γνωμικά από διάσημους ανθρώπους! FeaturesΧαρακτηριστικά ★ Share quote via.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Russian songs with greek subtitles</title>
      <link>https://alamot.github.io/music_ru2el_subs/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/music_ru2el_subs/</guid>
      <description>Частушка Chastúshka (russian: часту́шка, pl. часту́шки) is a traditional type of humorous folk song with high beat frequency. It is popular in Russia and neighboring countries. The word «частушка» derives from «часто» = «frequently», or from «части́ть» = old word, that means «to do something with high frequency» and probably refers to the high beat frequency (tempo) of chastushki. Chastushka makes use of a simple rhyming scheme to convey а content full of humor, satire or irony.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The declension of russian nouns (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/russian_nouns_declension/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/russian_nouns_declension/</guid>
      <description>ΟΥΣΙΑΣΤΙΚΑ -ы*: Μετά από συριστικό (ч, ш, щ, ж) ή υπερωικό (г, к, х) αντί για ы γράφουμε и.
-о*/-ой*/-ом*: Μετά από συριστικό (ч, ш, щ, ж), αν η συλλαβή δεν τονίζεται γράφουμε е αντί για о.
-е*/-ей*/-ем*/-ев*: Μετά από μαλακό σύμφωνο, αν η συλλαβή τονίζεται γράφουμε ё στη θέση του е.
  ΕΝΙΚΟΣ ΠΛΗΘΥΝΤΙΚΟΣ  ΟΝΟΜ. ΓΕΝ. ΔΟΤ. ΑΙΤ. ΟΡΓ. ΠΡΟΘ. ΟΝΟΜ. ΓΕΝ. ΔΟΤ. ΑΙΤ. ΟΡΓ. ΠΡΟΘ.  -а -ы* -е -у -ой* / -ою -е -ы*_ -ам Άψυχο:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>French songs with greek subtitles</title>
      <link>https://alamot.github.io/music_fr2el_subs/</link>
      <pubDate>Fri, 08 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/music_fr2el_subs/</guid>
      <description>Anne-Marie David - Je suis l&amp;rsquo;enfant-soleil The french participation in the Eurovision Song Contest 1979 (Lyrics: Hubert Giraud, Music: Eddy Marnay)
Η συμμετοχή της Γαλλίας στην Eurovision του 1979 (Στίχοι: Hubert Giraud, Μουσική: Eddy Marnay)
   &amp;nbsp;
   Français Ελληνικά     &amp;nbsp; &amp;nbsp;   Il est arrivé du nord et moi, j&amp;rsquo;étais une enfant-soleil Ήρθε από το βορρά, κι εγώ ήμουν ένα παιδί-ήλιος   Il a dit des mots plus forts et plus doux que le coton du ciel Είπε λόγια πιο δυνατά και πιο γλυκά από το βελούδο του ουρανού   Il a partagé le pain et mon père lui a donné un lit Μοιράστηκε το ψωμί κι ο πατέρας μου του &amp;lsquo;δωσε ένα κρεβάτι   &amp;ldquo;Tu commenceras demain, près du chêne gris&amp;rdquo; &amp;ldquo;Αρχίζεις αύριο, κοντά στην γκρίζα βελανιδιά&amp;rdquo;   &amp;nbsp; &amp;nbsp;   Je n&amp;rsquo;ai pas rêvé de lui, je ne dormais pas Δεν τον ονειρεύτηκα, δεν κοιμόμουν   Etendue au pied du chêne gris, je guettais son pas Τεντωμένη στη βάση της γκρίζας βελανιδιάς, καρτερούσα το βήμα του   Et tout un hiver brûlant, notre amour a fait chanter la terre Κι έναν ολόκληρο παθιασμένο χειμώνα, η αγάπη μας έκανε τη γη να τραγουδάει   Comme un recommencement, comme une prière Όπως μια νέα αρχή, όπως μία προσευχή   &amp;nbsp; &amp;nbsp;   Il était un homme-neige, et moi, j&amp;rsquo;étais une enfant-soleil Ήταν ένας άνδρας-χιόνι κι εγώ ήμουν ένα παιδί-ήλιος   Le printemps sur son manège déroulait pour nous ses arcs-en-ciel Η άνοιξη πάνω στο καρουζέλ της ξετύλιγε για μας τα ουράνια τόξα της   S&amp;rsquo;il avait voulu partir, je n&amp;rsquo;aurais même pas su pleurer Αν είχε θελήσει να φύγει, δε θα ήξερα ούτε πως να κλάψω   J&amp;rsquo;aurais gardé le sourire qu&amp;rsquo;il m&amp;rsquo;avait donné Θα είχα κρατήσει το χαμόγελο που μου είχε δώσει   &amp;nbsp; &amp;nbsp;   Quand des hommes sont venus, je n&amp;rsquo;ai pas compris Όταν ήρθαν κάποιοι άνδρες, δεν κατάλαβα   Au-devant de moi il a couru, vers le chêne gris Έτρεξε μπροστά μου, προς την γκρίζα βελανιδιά   Mais sans qu&amp;rsquo;il ait rien pu faire, le piège s&amp;rsquo;était fermé sur lui Αλλά δεν υπήρχε τίποτα που να μπορούσε να κάνει, η παγίδα είχε κλείσει γύρω του   Ils ont remercié mon père, puis ils sont partis Ευχαρίστησαν τον πατέρα μου, έπειτα φύγαν   &amp;nbsp; &amp;nbsp;   Il est retourné au nord, et moi, j&amp;rsquo;étais une enfant-soleil Επέστρεψε στον βορρά, κι εγώ ήμουν το παιδί-ήλιος   Il avait ses mains dehors et sur son dos le coton du ciel Είχε τα χέρια του έξω και πάνω στην πλάτη του το βελούδο του ουρανού   Il a partagé le pain et mon père lui a donné un lit Μοιράστηκε το ψωμί κι ο πατέρας μου του &amp;lsquo;δωσε ένα κρεβάτι   Ce jour-là me paraît loin, près du chêne gris Εκείνη η μέρα μου φαίνεται μακριά, δίπλα στην γκρίζα βελανιδιά   &amp;nbsp; &amp;nbsp;   Hé, reviens, je suis l&amp;rsquo;enfant-soleil (x2) Εεε, γύρνα, είμαι το παιδί-ήλιος (x2)   Soleil, soleil Ήλιος, ήλιος.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arabic songs with greek subtitles</title>
      <link>https://alamot.github.io/music_ar2el_subs/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/music_ar2el_subs/</guid>
      <description>Haifa Wehbe - Nar El Ashwa    &amp;nbsp;
   Haifa Wehbe - Nar El Ashwa     &amp;nbsp;   Αχ, οι νύχτες   Πώς με άφησαν να ποθώ   Πώς έφεραν μαρτύριο   Και αναστεναγμούς στο μυαλό μου   &amp;nbsp;   Η καρδιά μου είναι θλιμμένη, αγάπη μου,   Από την απουσία σου   Με άφησες μόνη μου   Και τα μάτια μου είναι άγρυπνα   &amp;nbsp;   Η φωτιά του πόθου   Από την απόσταση του χωρισμού   Φωνάζει για σένα   Και η καρδιά μου σε αναζητά   &amp;nbsp;   Άφησε με και φύγε   Ω, ψυχή της ψυχής μου   Ποιός θα σταματήσει το μαρτύριο   Της πληγωμένης μου καρδιάς;   &amp;nbsp;   Αχ, αγάπη μου,   Πού είναι η πίστη σου;   Μάτια μου, πονάω,   Δε κοιμάμαι   &amp;nbsp;   Τράβηξε με κοντά στη καρδιά σου   και δως μου ζεστασιά.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>