<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Android on The Portal of Knowledge</title>
    <link>https://alamot.github.io/tags/android/</link>
    <description>Recent content in Android on The Portal of Knowledge</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 25 Sep 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://alamot.github.io/tags/android/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Informatics tests (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/testakia_pliroforikis/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/testakia_pliroforikis/</guid>
      <description>Αυτή είναι μια εφαρμογή που δημιούργησα το 2015. Πρόκειται για ένα σύνολο από τεστάκια με ερωτήσεις πολλαπλής επιλογής πάνω στο γνωστικό αντικείμενο της Πληροφορικής. Η εφαρμογή αυτή διατίθεται εντελώς ΔΩΡΕΑΝ και ΔΕΝ περιέχει διαφημίσεις.
Προς το παρόν, περιέχονται συνολικά περίπου 200 ερωτήσεις που προέρχονται από τους διαγωνισμούς του ΑΣΕΠ του 2002, 2005 και 2008. Οι ερωτήσεις αυτές έχουν κατανεμηθεί σε διάφορους επιμέρους θεματικούς τομείς της επιστήμης της Πληροφορικής.
ScreenshotsΕικόνες     FeaturesΧαρακτηριστικά ★ Εξαιρετικά μικρό μέγεθος (~144 KB)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Biology tests (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/testakia_viologias/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/testakia_viologias/</guid>
      <description>Αυτή είναι μια εφαρμογή που δημιούργησα το 2015. Πρόκειται για ένα σύνολο από τεστάκια με ερωτήσεις πολλαπλής επιλογής πάνω στο γνωστικό αντικείμενο της Βιολογίας. Η εφαρμογή αυτή διατίθεται εντελώς ΔΩΡΕΑΝ και ΔΕΝ περιέχει διαφημίσεις.
Προς το παρόν, περιέχονται συνολικά περίπου 200 ερωτήσεις που προέρχονται από τους διαγωνισμούς του ΑΣΕΠ για Βιολόγους του 2002, 2004, 2006 και 2008 και μόνο από το βιολογικό μέρος του &amp;ldquo;Γνωστικού αντικειμένου&amp;rdquo;. Οι ερωτήσεις αυτές έχουν κατανεμηθεί σε διάφορους επιμέρους θεματικούς τομείς της επιστήμης της Βιολογίας.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Retriever of Lost Dreams</title>
      <link>https://alamot.github.io/rold/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/rold/</guid>
      <description>Your name is Rold. You live in a very special place in the Universe. This place is called Dreamland. Your job is to foster and guard the Dream Stars. For, from their stardust, the people&#39;s dreams are born.
For a long time, everything was running smoothly and you loved your job. But one day, an evil Force stole all the Dream Stars from Dreamland and hid them in a castle with many rooms, full of traps.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quotests</title>
      <link>https://alamot.github.io/quotests/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/quotests/</guid>
      <description>This application consists of multiple choice quizzes to test your English language skills. But there is a twist. Instead of using common boring phrases, it features text from great quotes by famous people! Αυτή η εφαρμογή περιέχει τεστάκια με ερωτήσεις πολλαπλής επιλογής για να ελέγξετε τις ικανότητές σας στην αγγλική γλώσσα. Αλλά υπάρχει μια σημαντική ανατροπή. Αντί για ανιαρές τετριμένες φράσεις, σας παρουσιάζει καταπληκτικά γνωμικά από διάσημους ανθρώπους! FeaturesΧαρακτηριστικά ★ Share quote via.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alamot&#39;s matchstick puzzles</title>
      <link>https://alamot.github.io/matchsticks/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alamot.github.io/matchsticks/</guid>
      <description>This is a game with matchstick puzzles I created in 2014.
Αυτό είναι ένα παιχνίδι με σπαζοκεφαλιές σπίρτων που δημιούργησα το 2014.
FeaturesΧαρακτηριστικά 100 awesome matchstick puzzles! Can you solve them all?  Great variety of categories Puzzles with movement, removal or rotation of matchsticks Solve geometry problems Form squares, triangles, rectangles, rhombi and other shapes Divide figures into identical parts Change the total surface Transform shapes Multiply objects Correct math equations Find the word problems Solve riddles ★ Bonus ★: Under the instructions for each puzzle, there are various history facts, fun facts, trivia, quotes, proverbs, poems and even short stories about matches!</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>