<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>The Portal of Knowledge</title>
    <link>https://alamot.github.io/%CE%B5%CF%84%CE%B9%CE%BA%CE%B5%CF%84%CE%B5%CF%82/%CF%80%CF%81%CF%89%CF%84%CE%B5%CE%90%CE%BD%CE%B7/index.xml</link>
    <description>Recent content on The Portal of Knowledge</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://alamot.github.io/%CE%B5%CF%84%CE%B9%CE%BA%CE%B5%CF%84%CE%B5%CF%82/%CF%80%CF%81%CF%89%CF%84%CE%B5%CE%90%CE%BD%CE%B7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>A consensus method for the prediction of aggregation-prone peptides in globular proteins</title>
      <link>https://alamot.github.io/amylpred2/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alamot.github.io/amylpred2/</guid>
      <description>&lt;p lang=&#34;en&#34;&gt;My Bachelor&#39;s thesis in Biology was about developing a consensus method for the prediction of amyloidogenic determinants in globular proteins. Several studies suggest that not all regions of a polypeptide chain are equally important for determining its aggregation tendency. It seems that protein aggregation is mediated by short aggregation prone segments. These aggregation nucleating regions can be detected in the sequence of a protein in silico based on physicochemical principles (phenomenological models) or/and molecular simulation approaches. Many prediction algorithms have been developed over the years to perform this task. Amyloid structures constitute a specific subset of insoluble fibrous protein aggregates formed by sequences that allow the intermolecular beta-sheet arrangements to pack in a three dimensional structure, resulting in the formation of highly stable amyloid fibrils. The biological properties of these fibrils differ from those of amorphous aggregates. Amyloid fibrils have functional roles throughout all kingdoms of life as structural scaffolds, adhesives, water tension modulators, protective formations etc. Furthermore, protein deposits found in association with a range of human diseases are often enriched in amyloid structure. For the prediction of the potential amyloidogenic regions, a consensus method has been developed, the web-based tool AMYLPRED2, which combines 11 different methods. This tool allows comparison of the individual predictions and provides more objective results. Protein aggregation and amyloid fibril formation prediction methods might be used for screening therapeutic approaches against amyloidosis and the control and fine-tuning of protein solubility in the field of biotechnology. Last but not least, these methods may improve the understanding of amyloid-ﬁbril formation process.&lt;/p&gt;

&lt;p lang=&#34;en&#34;&gt;You can find more details for this work in the &lt;a href=&#34;http://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0054175&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;corresponding paper&lt;/a&gt; publlished in PLoS ONE.&lt;/p&gt;

&lt;p lang=&#34;el&#34;&gt;Η πτυχιακή μου εργασία στη Βιολογία είχε να κάνει με την ανάπτυξη μια συναινετικής μεθόδου για την πρόγνωση αμυλοειδογόνων καθοριστών σε σφαιρικές πρωτεΐνες. Πολλές μελέτες δείχνουν ότι δεν είναι όλες οι περιοχές μιας πολυπεπτιδικής αλυσίδας εξίσου σημαντικές στον καθορισμό της τάσης συσσωμάτωσης που αυτή εμφανίζει. Φαίνεται ότι η συσσωμάτωση των πρωτεϊνών διαμεσολαβείται από μικρά τμήματα που είναι επιρρεπή προς συσσωμάτωση. Αυτές οι περιοχές που αποτελούν τους πυρήνες συσσωμάτωσης μπορούν να εντοπισθούν στην αλληλουχία της πρωτεΐνης in silico με βάση φυσικοχημικές αρχές (φαινομενολογικά μοντέλα) ή/και προσεγγίσεις μοριακής προσομοίωσης. Πολλοί προγνωστικοί αλγόριθμοι έχουν αναπτυχθεί κατά τα τελευταία χρόνια για την εκπλήρωση αυτού του σκοπού. Οι αμυλοειδείς δομές αποτελούν ένα ειδικό υποσύνολο αδιάλυτων ινωδών πρωτεϊνικών συσσωματωμάτων που σχηματίζονται από αλληλουχίες που επιτρέπουν διαμοριακές β-πτυχωτές επιφάνειες να πακεταριστούν σε μια τρισδιάστατη δομή, καταλήγοντας στο σχηματισμό πολύ σταθερών αμυλοειδών ινιδίων. Οι βιολογικές ιδιότητες αυτών των ινιδίων διαφέρουν από αυτές των άμορφων συσσωματωμάτων. Τα αμυλοειδή ινίδια απαντώνται με λειτουργικούς ρόλους σε όλα τα βασίλεια της ζωής ως δομικά ικριώματα, δομές προσκόλλησης, ρυθμιστές της επιφανειακής τάσης του νερού, προστατευτικοί σχηματισμοί κλπ. Επιπλέον, πρωτεϊνικές εναποθέσεις που εντοπίζονται σε συσχέτιση με πλήθος ασθενειών στον άνθρωπο είναι συχνά πλούσιες σε αμυλοειδή δομή. Για την πρόγνωση πιθανών αμυλοειδογενών περιοχών, αναπτύχθηκε μια συναινετική μέθοδος, το διαδικτυακό εργαλείο AMYLPRED2, που συνδυάζει 11 διαφορετικές μεθόδους. Αυτό το εργαλείο επιτρέπει τη σύγκριση των επιμέρους προγνώσεων και παρέχει πιο αντικειμενικά αποτελέσματα. Οι μέθοδοι πρόγνωσης πρωτεϊνικής συσσωμάτωσης και σχηματισμού αμυλοειδών ινιδίων μπορούν να χρησιμοποιηθούν για τη διερεύνηση θεραπευτικών προσεγγίσεων ενάντια στις αμυλοειδώσεις και στον έλεγχο και τη λεπτή ρύθμιση της διαλυτότητας των πρωτεϊνών στο πεδίο της βιοτεχνολογίας. Τέλος, είναι σημαντικό οτι αυτές οι μέθοδοι μπορούν να συμβάλλουν στην κατανόηση της διαδικασίας του σχηματισμού των αμυλοειδών ινιδίων.&lt;/p&gt;

&lt;p lang=&#34;el&#34;&gt;Μπορείτε να βρείτε περισσότερες λεπτομέρειες για αυτή τη δουλειά στο &lt;a href=&#34;http://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0054175&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;σχετικό άρθρο&lt;/a&gt; που έχει δημοσιευτεί στο PLoS ONE.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Amyloid fibrils (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/amyloids/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alamot.github.io/amyloids/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;σύντομη-ιστορική-αναδρομή&#34;&gt;Σύντομη ιστορική αναδρομή&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Η λέξη «&lt;i&gt;αμυλοειδές&lt;/i&gt;» επινοήθηκε αρχικά (1838) από τον βοτανολόγο Matthias Jakob Schleiden&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, από την ελληνική λέξη «&lt;i&gt;άμυλον&lt;/i&gt;», για να περιγράψει φυσιολογικά αμυλώδη συστατικά των φυτών. Το 1854, ο Rudolf Ludwig Carl Virchow&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:2&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; χρησιμοποίησε τον όρο για να δηλώσει μακροσκοπικές ανωμαλίες σε ανθρώπινους ιστούς (όπως τα «&lt;i&gt;corpora amylacea&lt;/i&gt;» στον εγκέφαλο, οι «&lt;i&gt;στεατώδεις&lt;/i&gt;» εναποθέσεις που εντοπίζονταν στο ήπαρ  και ο «&lt;i&gt;κηρώδης&lt;/i&gt;» σπλήνας), που βάφονταν μπλε με διάλυμα ιωδίου και μωβ με τη προσθήκη πυκνού θειικού οξέος&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:3&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, επειδή πίστευε ότι είχαν υποστεί «&lt;i&gt;κυτταρινομεταμόρφωση&lt;/i&gt;». Ο Virchow, δηλαδή, θεωρούσε -λανθασμένα- ότι είχε καταδείξει την ύπαρξη κυτταρινοειδούς υλικού στα σπονδυλόζωα.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;row&#34;&gt;
&lt;div class=&#34;col-md-6&#34;&gt;&lt;figure&gt;
&lt;img class=&#34;bordered&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/Matthias_Jacob_Schleiden.jpg&#34; alt=&#34;Matthias Jacob Schleiden (1804-1881)&#34; title=&#34;Matthias Jacob Schleiden (1804-1881)&#34;&gt;
&lt;figcaption class=&#34;centered&#34;&gt;Matthias Jacob Schleiden&lt;br&gt;(1804-1881) &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;col-md-6&#34;&gt;&lt;figure&gt;
&lt;img class=&#34;bordered&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/Rudolf_Virchow.jpg&#34; alt=&#34;Rudolf Ludwig Carl Virchow (1821-1902)&#34; title=&#34;Rudolf Ludwig Carl Virchow (1821-1902)&#34;&gt;
&lt;figcaption class=&#34;centered&#34;&gt;Rudolf Ludwig Carl Virchow&lt;br&gt;(1821-1902)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Όμως, οι Nikolaus Friedreich (νευροπαθολόγος) και Friedrich August Kekulé (χημικός) έδειξαν&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:4&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; το 1856 με χημική ανάλυση ότι οι «&lt;i&gt;κηρώδεις&lt;/i&gt;» αμυλοειδείς εναποθέσεις στον σπλήνα στερούνται υδατανθράκων και είναι πρωτεϊνικής φύσεως. Πάντως, τα «&lt;i&gt;corpora amylacea&lt;/i&gt;» είχαν πράγματι χαρακτήρα πολυγλυκοζάνης και σήμερα δεν χαρακτηρίζονται πλέον ως αμυλοειδή&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:5&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;row&#34;&gt;
&lt;div class=&#34;col-md-6&#34;&gt;&lt;figure&gt;
&lt;img class=&#34;bordered&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/Nikolaus_Friedreich.jpg&#34; alt=&#34;Nikolaus Friedreich (1825-1882)&#34; title=&#34;Nikolaus Friedreich (1825-1882)&#34;&gt;
&lt;figcaption class=&#34;centered&#34;&gt;Nikolaus Friedreich&lt;br&gt;(1825-1882)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;col-md-6&#34;&gt;&lt;figure&gt;
&lt;img class=&#34;bordered&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/Friedrich_August_Kekule.jpg&#34; alt=&#34;Friedrich August Kekulé (1829-1896)&#34; title=&#34;Friedrich August Kekulé (1829-1896)&#34;&gt;
&lt;figcaption class=&#34;centered&#34;&gt;Friedrich August Kekulé&lt;br&gt;(1829-1896)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Οι πρώτες παρατηρήσεις αμυλοειδών συσσωματωμάτων χρησιμοποιώντας οπτική μικροσκοπία και χρωστικές ιστοπαθολογίας δείκνυαν μια άμορφη δομή. Το 1922 ο Bennhold&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:6&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; ανακάλυψε πως η χρωστική Congo Red που είχε δημιουργήσει το 1884 ο Bottiger&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:7&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; προσδενόταν στα αμυλοειδή.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;row&#34;&gt;
&lt;div class=&#34;col-md-6&#34;&gt;&lt;figure&gt;
&lt;img  src=&#34;https://alamot.github.io/images/congo_red_2d.png&#34; alt=&#34;Congo Red&#34; title=&#34;Congo Red&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;col-md-6&#34;&gt;&lt;figure&gt;
&lt;img class=&#34;bordered&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/congo_red_3d_spacefill.jpg&#34; alt=&#34;Congo Red&#34; title=&#34;Congo Red&#34;&gt;
&lt;figcaption class=&#34;centered&#34;&gt;Congo Red (χωροπληρωτικό μοντέλο)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Περίπου 70 χρόνια μετά την πρώτη περιγραφή του Virchow, οι Βέλγοι Paul Divry (ψυχίατρος, νευροπαθολόγος) και Marcel Florkin (βιοχημικός) αναγνώρισαν&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:8&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; ότι δείγματα αμυλοειδών εναποθέσεων, βαμμένα με τη χρωστική Congo Red, εμφάνιζαν χαρακτηριστική κιτρινοπράσινη διπλοθλαστικότητα όταν εξετάζονταν με διασταυρωμένο πολωτή και αναλύτη.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;row&#34;&gt;
&lt;div class=&#34;col-md-6&#34;&gt;&lt;figure&gt;
&lt;img class=&#34;bordered&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/Paul_Divry.jpg&#34; alt=&#34;Paul Divry (1889-1967)&#34; title=&#34;Paul Divry (1889-1967)&#34;&gt;
&lt;figcaption class=&#34;centered&#34;&gt;Paul Divry&lt;br&gt;(1889-1967)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;col-md-6&#34;&gt;&lt;figure&gt;
&lt;img class=&#34;bordered&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/Marcel_Florkin.jpg&#34; alt=&#34;Marcel Florkin (1900-1979)&#34; title=&#34;Marcel Florkin (1900-1979)&#34;&gt;
&lt;figcaption class=&#34;centered&#34;&gt;Marcel Florkin&lt;br&gt;(1900-1979)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Πρέπει να σημειώσουμε, σε αυτό το σημείο, ότι οι αμυλοειδείς εναποθέσεις εμφανίζουν διπλοθλαστικότητα στον κατά μήκος άξονα και χωρίς χρώση, όμως αυτή δεν αποτελεί ιδιαίτερο γνώρισμα. Αντίθετα, η λεγόμενη «κονγκοφιλία» (congophilia) με την χαρακτηριστική κιτρινοπράσινη διπλοθλαστικότητα αποτέλεσε την πρώτη διακρίνουσα ιδιότητα των αμυλοειδών&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:9&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;a title=&#34;By Ed Uthman from Houston, TX, USA [CC BY 2.0 (http://creativecommons.org/licenses/by/2.0)], via Wikimedia Commons&#34; href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File%3AGastric_Amyloidosis_(Congo_red_stain%2C_crossed_polarizers)_(3595031587).jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;
&lt;img class=&#34;bordered centered&#34; alt=&#34;Gastric Amyloidosis (Congo red stain, crossed polarizers) (3595031587)&#34; src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/70/Gastric_Amyloidosis_%28Congo_red_stain%2C_crossed_polarizers%29_%283595031587%29.jpg/512px-Gastric_Amyloidosis_%28Congo_red_stain%2C_crossed_polarizers%29_%283595031587%29.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Eναποθέσεις αμυλοειδών παρατηρούμενες κάτω από σταυρωμένο πολωτή και αναλύτη παρουσιάζουν τη χαρακτηριστική κιτρινοπράσινη διπλοθλαστικότητα, σε αντίθεση με την ασημένια διπλοθλαστικότητα των γειτονικών δεσμίδων κολλαγόνου.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Οι αμυλοειδείς δομές μπορούν επίσης να ανιχνευτούν με τη χρήση  της θειοφλαβίνης-T, η οποία εισήχθηκε το 1959 από τους Vassar και Culling&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:10&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:10&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Η θειοβλαβίνη-Τ εκπέμπει πράσινη φθορίζουσα ακτινοβολία όταν προσδεθεί στα αμυλοειδή και θεωρείται, επίσης, ειδική στην ανίχνευση τέτοιων εναποθέσεων.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Αργότερα, με την έλευση της ηλεκτρονικής μικροσκοπίας, πρώτοι οι  Alan Cohen (ρευματολόγος) και Evan Calkins(παθολόγος)  συνειδητοποίησαν&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:11&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:11&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, το 1959, ότι όλες οι μορφές αμυλοείδωσης εμφάνιζαν μη διακλαδισμένη ινώδη δομή. Πολλές πειραματικές εργασίες που ακολούθησαν, απέδειξαν ότι αυτή η ινώδης μορφολογία διέπει όλα τα είδη των ζωικών αμυλοειδών. Έτσι, η ινώδης κατάσταση έγινε το δεύτερο προσδιοριστικό κριτήριο για τα αμυλοειδή. Τα βασικά αμυλοειδή ινίδια έχουν διάμετρο περίπου 60-130 Å, ενώ το μήκος τους είναι απροσδιόριστο (συνήθως 1000-16000 Å).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Το 1968, οι David Eanes και George Glenner (παθολόγος) πραγματοποίησαν&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:12&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:12&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; τις πρώτες μελέτες αμυλοειδών ινιδίων με περίθλαση ακτίνων Χ. Αποφάνθηκαν ότι η δομή των αμυλοειδών ινιδίων ήταν ένα συσσωμάτωμα από επαναλαμβανόμενα β-πτυχωτά φύλλα, με τους β-κλώνους κάθετους στον κύριο άξονα του ινιδίου (το λεγόμενο &lt;em&gt;cross-beta περιθλασίγραμμα ακτίνων Χ&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;By Boku wa Kage [GFDL (http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html) or CC BY-SA 4.0-3.0-2.5-2.0-1.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0-3.0-2.5-2.0-1.0)], via Wikimedia Commons&#34; href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File%3AAmyloid_beta_fibrils.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;
&lt;img class=&#34;centered&#34; alt=&#34;Amyloid beta fibrils&#34; src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c8/Amyloid_beta_fibrils.png/512px-Amyloid_beta_fibrils.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Η πρώτη ολοκληρωμένη ανάλυση με περίθλαση ακτίνων Χ μια ινώδους πρωτεΐνης με &lt;em&gt;cross-β&lt;/em&gt; δομή έγινε το 1968 από τους Geddes &lt;i&gt;et al.&lt;/i&gt;&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:13&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:13&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; στο μετάξι του μίσχου των αυγών του εντόμου &lt;i&gt;Chrysopa flava&lt;/i&gt; (Τάξη Νευρόπτερα).&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img class=&#34;bordered&#34; centered&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/chrysopa_eggs.jpg&#34; alt=&#34;Αυγά Χρύσοπα&#34; title=&#34;alt=&#34;Αυγά Χρύσοπα&#34;&gt;
&lt;figcaption&gt;Αυγά του εντόμου &#34;Χρύσοπας&#34; (Green Lacewing) κρεμασμένα κάτω από φύλλο γαρυφαλλιάς (προσωπικό αρχείο). Οι προνύμφες που θα βγουν από αυτά τα αυγά είναι πολύ χρήσιμες γιατί τρέφονται με πολλά παράσιτα φυτών όπως λ.χ. με αφίδες (από εκεί και το παρατσούκλι τους &#34;aphid lions&#34; ή &#34;aphid wolves&#34;).&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;To 2000 αναφέρονται, για πρώτη φορά, φυσικά λειτουργικά αμυλοειδή από Iconomidou &lt;i&gt;et al.&lt;/i&gt;&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:14&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:14&#34;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; στο χόριο του μεταξοσκώληκα &lt;i&gt;Antheraea polyphemus&lt;/i&gt;, το οποίο παράγεται από τα θυλακοκύτταρα των ωοθυλακίων τού και εξυπηρετεί την προστασία, αρχικά του ωοκυττάρου και μετέπειτα, του εμβρύου. Αργότερα, την ίδια χρονιά, οι Wösten και Vocht&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:15&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:15&#34;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; πρότειναν ότι λειτουργικές πρωτεΐνες, γνωστές με το όνομα υδροφοβίνες, από διάφορα είδη μυκήτων μπορεί να διέπονται από αμυλοειδή δομή.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Το 2003 εντοπίστηκε η πρώτη μη παθολογική αμυλοειδογόνος πρωτεΐνη στα θηλαστικά, η Pmel17, από τους Berson &lt;i&gt;et al.&lt;/i&gt;&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:16&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:16&#34;&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; που πρότειναν ότι μπορεί να έχει λειτουργικό ρόλο στη βιοσύνθεση της μελανίνης, συμμετέχοντας στο σχηματισμό ενός δομικού ικριώματος. Αργότερα, το 2006, οι Fowler &lt;i&gt;et al.&lt;/i&gt; επιβεβαίωσαν&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:17&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:17&#34;&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; αυτό το ρόλο της Pmel17.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ένα πρόσφατο σημείο ορόσημο ήταν όταν οι Nelson &lt;i&gt;et al.&lt;/i&gt; (2005) έλυσαν&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:18&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:18&#34;&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; την πρώτη υψηλής ανάλυσης κρυσταλλική δομή ενός αμυλοειδούς ινιδίου. Τα αμυλοειδή ινίδια συνήθως δε σχηματίζουν μεγάλους κρυστάλλους και ως εκ τούτου δεν είναι δυνατό η δομή τους να λυθεί κρυσταλλογραφικά, παρά μόνο με τη χρήση ειδικού εξοπλισμού (special narrow beam X-ray equipment). Η λυμένη δομή για το πεπτίδιο GNNQQNY, από την πρωτεΐνη πρίον Sup35 του σακχαρομύκητα, έδειξε δύο β-πτυχωτά φύλλα φτιαγμένα από παράλληλα προσαρμοσμένα πεπτίδια τα οποία συγκρατούνταν μαζί με μια πάρα πολύ στενή αλληλοεμπλοκή των πλευρικών τους αλυσίδων, αποκλείοντας τελείως το νερό από την κοινή επιφάνεια αλληλεπίδρασης ανάμεσα στα φύλλα.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;ορισμός-χαρακτηριστικά&#34;&gt;Ορισμός - Χαρακτηριστικά&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Δεν υπάρχει γενικά αποδεκτός ορισμός των αμυλοειδών ινιδίων&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:19&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:19&#34;&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Οι περισσότερες πρωτεΐνες μπορούν να επαχθούν να σχηματίσουν ινίδια κάτω από έντονες, αποδιατακτικές συνθήκες&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:20&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:20&#34;&gt;20&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Οι πρωτεΐνες που σχηματίζουν αμυλοειδή δε χαρακτηρίζονται από εμφανείς ομοιότητες ως προς την αλληλουχία, τη δομή ή τις ιδιότητές τους. Ωστόσο, όλα τα αμυλοειδή ινίδια παρουσιάζουν μερικές κοινές ιδιότητες οι οποίες είναι οι εξής:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Α.  Είναι αδιακλάδιστα ινίδια απροσδιορίστου μήκους, με διάμετρο η οποία ποικίλει μεταξύ 60-120 Ǻ και εξαρτάται από την εκάστοτε πρωτεΐνη&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:21&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:21&#34;&gt;21&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:22&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:22&#34;&gt;22&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Τα ινίδια συνήθως αποτελούνται από πρωτοϊνίδια, τα οποία αλληλεπιδρούν μεταξύ τους, όπως προκύπτει μετά από παρατήρηση σε ηλεκτρονικό μικροσκόπιο διέλευσης.  Ο αριθμός των πρωτοϊνιδίων ποικίλει, ωστόσο όλα τα πρωτοινίδια έχουν κοινή διάμετρο της τάξεως των 30Ǻ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Β.  Προσανατολισμένες ίνες των ινιδίων δίνουν χαρακτηριστικά περιθλασιγράμματα &lt;em&gt;cross-β&lt;/em&gt; δομής, με δύο χαρακτηριστικές ανακλάσεις. Η μία είναι μεσημβρινή στα 4,6-4.8 Ǻ (κατά μήκος του άξονα της ίνας) και αντιστοιχεί στην απόσταση μεταξύ διαδοχικών β-κλώνων κατά μήκος του ινιδίου, και η άλλη είναι ισημερινή στα 10Ǻ περίπου και αντιστοιχεί στην απόσταση μεταξύ των β-πτυχωτών επιφανειών, η οποία εξαρτάται από τις αλληλεπιδράσεις των πλευρικών ομάδων των αμινοξικών καταλοίπων.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Γ.  Δεσμεύουν τη χρωστική, Congo Red, παρουσιάζοντας χαρακτηριστική κιτρινοπράσινη διπλοθλαστικότητα κάτω από διασταυρωμένο πολωτή και αναλύτη πολωτικού μικροσκοπίου. Θα πρέπει να σημειώσουμε ότι αν και η χρώση με Congo Red χρησιμοποιείται στην κλινική πρακτική ως διαγνωστική μέθοδος, υπάρχουν αμυλοειδείς δομές (όπως λ.χ. αυτές της α-συνουκλεΐνης στα σωμάτια Lewy που ανευρίσκονται στην νόσο του Parkinson) που αποτελούν εξαίρεση, μιας και δε βάφονται πάντα&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:23&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:23&#34;&gt;23&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Οι αμυλοειδείς δομές δεσμεύουν, επίσης, τη φθορίζουσα χρωστική θειοφλαβίνη T.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Τα συνθετικά αμυλοειδογόνα πεπτίδια μπορεί να έχουν εξαιρετικά μικρό μήκος. Για παράδειγμα η ακολουθία KFFE&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:24&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:24&#34;&gt;24&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:25&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:25&#34;&gt;25&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:26&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:26&#34;&gt;26&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; έχει μόνο τέσσερα κατάλοιπα. Ακόμη και διπεπτίδια όπως τα FF&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:27&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:27&#34;&gt;27&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; και IF&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:28&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:28&#34;&gt;28&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; μπορεί να είναι αμυλοειδογόνα. Κάποια από τα φυσικά αμυλοειδή είναι σχετικά μικρά, όπως για παράδειγμα το Αβ της νόσου του Alzheimer είναι μόλις 42 κατάλοιπα.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Πρέπει, όμως, να σημειώσουμε οι αμυλοειδείς δομές είναι ουσιαστικά τεταρτοταγείς δομές που για να προκύψουν χρειάζονται την αλληλεπίδραση ενός αριθμού πεπτιδίων. Το αν αυτά τα πεπτίδια είναι όλα ίδια μεταξύ τους ή μπορεί να γίνονται και αλληλεπιδράσεις μεταξύ διαφορετικών ειδών πεπτιδίων είναι κάτι που δεν έχει ξεκαθαρίσει ακόμη.
Επιπλέον, είναι δυνατό να υπάρχει αλληλεπίδραση μεταξύ διαφορετικών τμημάτων της ίδιας πρωτεΐνης&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:29&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:29&#34;&gt;29&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Για παράδειγμα, η αλληλουχία KLVFFAE, από το κέντρο της αμυλοειδογόνου ακολουθίας του πεπτιδίου Αβ42 του Alzheimer, μπορεί να αντιπροσωπεύει τον πυρήνα των αμυλοειδών ινιδίων, σύμφωνα με την υπόθεση του «αμυλοειδούς τμήματος» (“amyloid stretch” hypothesis)&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:30&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:30&#34;&gt;30&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Παρόλα αυτά, όμως, η αλληλουχία του Αβ40 από την οποία λείπουν τα δύο τελευταία κατάλοιπα από το καρβοξυτελικό άκρο (μια ισολευκίνη και μια αλανίνη) είναι πολύ λιγότερο αμυλοειδογόνος. Αυτό σημαίνει, προφανώς, ότι αυτά τα δύο κατάλοιπα παίζουν σημαντικό ρόλο στο σχηματισμό και τη δομή των αμυλοειδών ινιδίων.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;πολυμορφισμός&#34;&gt;Πολυμορφισμός&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Τα αμυλοειδή ινίδια χαρακτηρίζονται από πολυμορφισμό&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:31&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:31&#34;&gt;31&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Έχει παρατηρηθεί ότι μία πρωτεΐνη είναι δυνατόν να σχηματίζει ινίδια διαφορετικής μορφολογίας, κάτω από διαφορετικές, ή ακόμη και κάτω από τις ίδιες συνθήκες. Μάλιστα, με το πέρασμα του χρόνου μπορεί να μεταβάλλεται η μορφολογία των ινιδίων. H ποικιλομορφία που παρατηρείται, μπορεί να εντοπίζεται τόσο στην ίδια τη δομή του ινιδίου, όσο και στον τρόπο με τον οποίο πακετάρονται τα πρωτοϊνίδια. Μια ξεδιπλωμένη ή μερικώς διπλωμένη πρωτεΐνη μπορεί με πολλούς δυνατούς τρόπους να σχηματίσει ινίδια που παρουσιάζουν &lt;em&gt;cross-β&lt;/em&gt; δομή. Επιπλέον, ακόμη κι αν η διάταξη των ινιδίων είναι συγκεκριμένη, τα πρωτοινίδια μπορούν να αλληλεπιδρούν με πολλούς διαφορετικούς τρόπους προκειμένου να καταλήξουμε στα ώριμα ινίδια.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Έχει παρατηρηθεί ότι όταν τα αμυλοειδή ινίδια σχηματίζονται υπό ήπια ανακίνηση, η μορφολογία τους διαφέρει από αυτήν των ινιδίων που έχουν σχηματιστεί υπό συνθήκες ηρεμίας. Οι διαφορές αυτές, μάλιστα, διαδίδονται σε θυγατρικά ινίδια που προκύπτουν από πυρήνες των παλιών&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:32&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:32&#34;&gt;32&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Από μελέτες που έχουν γίνει με Solid-State NMR (Gregory 1998&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:33&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:33&#34;&gt;33&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, Balbach 2000&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:34&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:34&#34;&gt;34&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, Petkova 2006&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:35&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:35&#34;&gt;35&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;), έχουν προκύψει μόνο κάποιοι περιορισμοί, όχι πλήρεις δομές. Τα δεδομένα τείνουν να είναι αντιφατικά. Για παράδειγμα, για παρόμοια τμήματα του πεπτίδίου Αβ από τη νόσο του Alzheimer, ο μεν Gregory έλαβε ως αποτέλεσμα για το 10-35 παράλληλες δομές, ενώ για το τμήμα 16-22 ο Balbach πήρε αντιπαράλληλες. Είναι πιθανόν ότι αυτοί οι ερευνητές δούλευαν με ινίδια διαφορετικής μορφολογίας.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Τέλος, έχει παρατηρηθεί ότι κάτω από τις ίδιες συνθήκες πεπτίδια μπορούν να σχηματίσουν τόσο αριστερόστροφα όσο και δεξιόστροφα αμυλοειδή ινίδια&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:36&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:36&#34;&gt;36&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.intechopen.com/books/exploring-new-findings-on-amyloidosis/supramolecular-organization-of-amyloid-fibrils&#34; title=&#34;Supramolecular Organization of Amyloid Fibrils&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;
&lt;img class=&#34;bordered centered&#34; src=&#34;http://www.intechopen.com/source/html/50412/media/fig5.png&#34; alt=&#34;Aριστερόστροφα (L) και δεξιόστροφα (R) αμυλοειδή ινίδια&#34; title=&#34;Aριστερόστροφα (L) και δεξιόστροφα (R) αμυλοειδή ινίδια&#34;&gt;
&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Φωτογραφία από ηλεκτρονικό μικροσκόπιο σαρώσεως αριστερόστροφων (L) και δεξιόστροφων (R) αμυλοειδών ινιδίων SAA2-9 (από Rubin &lt;i&gt;et al.&lt;/i&gt;&lt;sup&gt;36&lt;/sup&gt;)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ο σχηματισμός δομικά διακριτών, πολυμορφικών ινιδίων έχει αναγνωριστεί πλέον ως μία κοινή ιδιότητα των πρωτεϊνών που σχηματίζουν αμυλοειδή. (Petkova &lt;i&gt;et al.&lt;/i&gt;, 2005; Goldsbury &lt;i&gt;et al.&lt;/i&gt;, 2005; Chiti and Dobson, 2006; Tanaka &lt;i&gt;et al.&lt;/i&gt;, 2006).&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;κατηγορίες-αμυλοειδών&#34;&gt;Κατηγορίες αμυλοειδών&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Συσχετιζόμενα με ασθένειες (αμυλοειδώσεις)&lt;/strong&gt;: όπως με συστηματικές αμυλοειδώσεις (λυσοζύμη, τρανσθυρετίνη, SAA, ελαφριά αλυσίδα της ανοσοσφαιρίνης κ.α.), με τις  νευροεκφυλιστικές νόσους του Alzheimer (Αβ, Tau), του Huntington (Huntingtin), του Parkinson (α-συνουκλεΐνη, Tau), με τη  Φινλανδική αμυλοείδωση (πηκτωλημματίνη), με τον Σακχαρώδη Διαβήτη τύπου ΙΙ (αμυλίνη / IAPP), με ασθένειες Prions κ.α.&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:37&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:37&#34;&gt;37&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:38&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:38&#34;&gt;38&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Οι αμυλοειδώσεις μπορεί να είναι συστηματικές, επηρεάζοντας ολόκληρο το σώμα, ή να εντοπίζονται σε συγκεκριμένα όργανα.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Φυσικά λειτουργικά αμυλοειδή&lt;/strong&gt;: προστατευτικοί σχηματισμοί (πρωτεΐνες χορίου του αυγού του μεταξοσκώληκα), δομικά ικριώματα (Pmel17), προσκόλληση σε επιφάνειες, δημιουργία βιοφιλμ (Curlin), ρυθμιστές επιφανειακής τάσης (Chaplins, Υδροφοβίνες), αποθήκευση ορμονών σε εκκριτικά κυστίδια (υποφυσιακές ορμόνες), ρυθμιστικός έλεγχος μεταγραφής (Ure2p) και μετάφρασης (Sup35), βιοσύνθεσης μελανίνης (Pmel17) κ.α.&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:39&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:39&#34;&gt;39&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:40&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:40&#34;&gt;40&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Τεχνητά αμυλοειδή&lt;/strong&gt;: νανοσύρματα, προστατευτικά νανοϋλικά, υδροτζέλς σε συστήματα παροχής φαρμάκων, δομικά ικριώματα στη μηχανική ιστών (tissue engineering), σε ανοδοκιμασίες, σε βιολογικά φίλτρα κ.α.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;συσσωμάτωση-βιομορίων-αμυλοειδείς-δομές&#34;&gt;Συσσωμάτωση βιομορίων &amp;amp; αμυλοειδείς δομές&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Οι πρωτεΐνες και τα πεπτίδια μπορούν να σχηματίσουν συσσωματώματα υπό ποικίλες συνθήκες&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:41&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:41&#34;&gt;41&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Αυτά τα συσσωματώματα μπορεί να μη διέπονται από κάποια οργανωμένη δομή ή μπορεί να χαρακτηρίζονται από διαφορετικές βαθμίδες οργάνωσης. Κατά συνέπεια, η συσσωμάτωση των πρωτεϊνών δεν είναι ακριβώς το ίδιο με το σχηματισμό αμυλοειδών ινιδίων. Τα αμυλοειδή ινίδια χαρακτηρίζονται από μια ξεκάθαρη ινώδη δομή, ενώ πολλές πρωτεΐνες απλά συσσωματώνονται σε μία άμορφη μάζα.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Οι αμυλοειδείς δομές αποτελούν ένα υποσύνολο αδιάλυτων ινωδών συσσωματωμάτων. Προκύπτουν από αλληλουχίες που επιτρέπουν το σχηματισμό διαμοριακών οργανώσεων β-πτυχωτών φύλλων και το πακετάρισμά τους στην πολύ σταθερή τρισδιάστατη δομή των αμυλοειδών ινιδίων&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:42&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:42&#34;&gt;42&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:43&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:43&#34;&gt;43&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:44&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:44&#34;&gt;44&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Τα περισσότερα κατάλοιπα με τάση προς σχηματισμό αμυλοειδών, εμφανίζουν επίσης τάση προς συσσωμάτωση, όμως η αμυλοειδογόνος ιδιότητα είναι πολύ πιο ευαίσθητη σε αλλαγές που έχουν να κάνουν με τη σχετική θέση του καταλοίπου. Επιπλέον, οι βιολογικές ιδιότητες αυτών των &lt;em&gt;cross-β&lt;/em&gt; ινωδών συσσωματωμάτων, γενικά, διαφέρουν από αυτές των άμορφων. Όπως είδαμε, τα αμυλοειδή ινίδια, εκτός από τη συσχέτισή τους με ασθένειες, απαντούν με λειτουργικούς ρόλους σε όλα τα βασίλεια της ζωής.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;αμυλοειδογόνοι-καθοριστές&#34;&gt;Αμυλοειδογόνοι καθοριστές&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Πολλές μελέτες υποδεικνύουν ότι δεν είναι όλα τα τμήματα μια πολυπεπτιδικής αλυσίδας εξίσου σημαντικά στον καθορισμό της τάσης συσσωμάτωσης που αυτή εμφανίζει. Φαίνεται ότι κάποια, συνήθως μικρά και συνεχή, τμήματα της πρωτεΐνης (&lt;em&gt;short aggregation prone peptide segments&lt;/em&gt; ή &lt;em&gt;aggregation hot spots&lt;/em&gt;) παίζουν καθοριστικό ρόλο στη δημιουργία συσσωματωμάτων και, πιθανώς, διευκολύνουν τη διαδικασία αυτή. Αυτό ισχύει ιδιαίτερα στην περίπτωση του σχηματισμού αμυλοειδών ινιδίων, όπως έχουν δείξει αρκετοί ερευνητές&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:45&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:45&#34;&gt;45&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:46&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:46&#34;&gt;46&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:47&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:47&#34;&gt;47&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Έτσι, όσον αφορά τη διαδικασία της αμυλοειδογένεσης, αυτά τα πεπτιδικά τμήματα μπορούν να περιγραφούν ειδικότερα με τον όρο «&lt;i&gt;αμυλοειδογόνοι καθοριστές&lt;/i&gt;» (&lt;em&gt;amyloidogenic determinants&lt;/em&gt;) ή «&lt;i&gt;αμυλοειδογόνες περιοχές&lt;/i&gt;» (&lt;em&gt;amyloidogenic regions&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p lang=&#34;en&#34; class=&#34;author&#34;&gt;Antonios Tsolis&lt;/p&gt;
&lt;p lang=&#34;el&#34; class=&#34;author&#34;&gt;Αντώνιος Τσώλης&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;βιβλιογραφία&#34;&gt;Βιβλιογραφία&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;Schlieden MJ (1838) Einige Bermerkungen uber den vegetabiliscen Faserstoff und sein Verhaltnis zum Starkemehl Series 2 Ann Physik 43 : 391-397 op cit Aterman (1976).
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:1&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;Virchow R (1854) Ueber eine im Gehirn und Ruckenmark des Menschen aufgefunde Substanz mit der chemishen Reaction der Cellulose Virchow&amp;rsquo;s Arch Pathol Anat 6 : 135-138 op cit Westermark (2005).
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:2&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;Aterman K (1976) A Historical Note on the Iodine-Sulphuric reaction of Amyloid Histochemistry 49 :131-143
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:3&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;Friedreich N, Kekulé A. Zur Amyloidfrage. Archiv für Pathologische Anatomie und Physiologie und für Klinische Medicin. 1859;16(1-2):50-65.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:4&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;Westermark P (2005) Aspects on Human Amyloid forms and their Fibril Polypeptides FEBS Journal 272 : 5942-5949
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:5&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;Bennhold. H. (1922) Eine spezifische amyloidfarbung mit kongorot [specific staining of amyloid with congo red]. Medizinische Wochenschrift. 1922;1537–1538.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:6&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;Frid P, Anisimov SV, Popovic N. Congo red and protein aggregation in neurodegenerative diseases.Brain Res Rev. 2007;53:135–160.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:7&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;Divry P, Florkin M (1927) Sur les proprietes optiques de l&amp;rsquo;amyloid CR Societie de Biologie (Paris) 97 : 180 -1810 op cit Jin (2003)
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:8&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;Divry P. Etude histo-chimique des plaques seniles.J Neurol Psychiat.1927;27:643–657
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:9&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:10&#34;&gt;Hobbs JR. An ABC of amyloid.Proc R Soc Med. 1973;66:705–710
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:10&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:11&#34;&gt;Cohen AS, Calkins E (1959) Electron Microscopic observations on a Fibrous Component in Amyloid of Diverse origins Nature 183 : 1202-1203
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:11&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:12&#34;&gt;Eanes ED, Glenner GG (1968) X-ray diffraction studies on Amyloid Filaments Journal of Histochemistry and Cytochemistry 16 : 673-677
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:12&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:13&#34;&gt;Geddes, A. J., Parker, K. D., Atkins,E.D. T. and Beighton, E.A.J. (1968), «‟Cross-β‟ conformation in proteins», Journal of Molecular Biology, 32, 343-358.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:13&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:14&#34;&gt;Vassiliki A. Iconomidou, Gert Vriend, Stavros J. Hamodrakas, Amyloids protect the silkmoth oocyte and embryo, FEBS Letters, Volume 479, Issue 3, 18 August 2000, Pages 141-145.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:14&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:15&#34;&gt;Han A.B. Wösten, Marcel L. de Vocht, Hydrophobins, the fungal coat unravelled, Biochimica et Biophysica Acta (BBA) - Reviews on Biomembranes, Volume 1469, Issue 2, 18 September 2000, Pages 79-86.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:15&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:16&#34;&gt;Berson, J. F., Theos, A. C., Harper, D. C., Tenza, D., Raposo, G. &amp;amp; Marks, M. S. (2003) Proprotein convertase cleavage liberates a fibrillogenic fragment of a resident glycoprotein to initiate melanosome biogenesis, J Cell Biol. 161, 521-33.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:16&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:17&#34;&gt;Fowler DM, Koulov AV, Alory-Jost C, Marks MS, Balch WE, Kelly JW (2006) Functional Amyloid formation within Mammalian Tissue PLoS Biol 4 (1) : e6
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:17&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:18&#34;&gt;Nelson R, Sawaya MR, Balbirnie M, Madsen AǾ, Riekel C, Grothe R, Eisenberg D (2005), Structure of the cross-β spine of Amyloid-like Fibrils. Nature 435 : 773-778
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:18&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:19&#34;&gt;Westermark P, Benson MD, Buxbaum JN, Cohen AS, Frangione B, Ikeda SI ,Masters CL, Merlini G, Saravia MJ, Sipe JD (2005) Amyloid: Toward Terminology Clarification. Report for the Nomenclature Committee of the International Society of Amyloidosis Amyloid 12 (1) : 1-4.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:19&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:20&#34;&gt;Dobson CM (2003) Protein Folding and Misfolding Nature 426 : 885-889.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:20&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:21&#34;&gt;Cohen AS, Calkins E (1959) Electron Microscopic observations on a Fibrous Component in Amyloid of Diverse origins Nature 183 : 1202-1203.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:21&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:22&#34;&gt;Makin, O. S. &amp;amp; Serpell, L. C. (2002) Examining the structure of the mature amyloid fibril, Biochem Soc Trans. 30, 521-5.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:22&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:23&#34;&gt;Shoji M, Harigaya Y, Sasaki A, Uéda K, Ishiguro K, Matsubara E, Watanabe M, Ikeda M, Kanai M, Tomidokoro Y, Shizuka M, Amari M, Kosaka K, Nakazato Y, Okamoto K, Hirai S (2000) Accumulation of NACP/á-synuclein in Lewy body disease and multiple system atrophy Journal of Neurology, Neurosurgery and Psychiatry 68 : 205-608
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:23&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:24&#34;&gt;Mousseau N, Derreumaux P (2005) Exploring the Early steps of Amyloid Peptide Aggregation by Computers Accounts of Chemical Research 38 : 885-891
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:24&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:25&#34;&gt;Melquiond A, Boucher G, Mousseau N, Derreumaux P (2005) Following the Aggregation of Amyloidforming Peptides by Computer Simulations Journal of Chemical Physics, 122 : 174904
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:25&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:26&#34;&gt;Tjernberg L, Hosia W, Bark N, Thyberg J, Johansson J(2002) Charge Attraction and Beta Propensity are necessary for Amyloid Fibril Formation from Tetrapeptides Journal of Biological Chemistry 277 (45) : 43243-43246
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:26&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:27&#34;&gt;Reches M, Gazit E. Casting metal nanowires within discrete self-assembled peptide nanotubes. Science. 2003;300(5619):625-7.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:27&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:28&#34;&gt;de Groot NS, Parella T, Aviles FX, Vendrell J, Ventura S. Ile-phe dipeptide self-assembly: clues to amyloid formation. Biophysical journal. 2007;92(5):1732-41.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:28&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:29&#34;&gt;Hu, L., Cui, W., He, Z., Shi, X., Feng, K., Ma, B. &amp;amp; Cai, Y. D. (2012) Cooperativity among Short Amyloid Stretches in Long Amyloidogenic Sequences, PloS one. 7, e39369.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:29&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:30&#34;&gt;Esteras-Chopo A, Serrano L, Lopez de la Paz, M (2005) The Amyloid Stretch Hypothesis : Recruiting Proteins towards the Dark Side PNAS 102 (46) : 16672-1667
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:30&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:31&#34;&gt;Kreplak, L. &amp;amp; Aebi, U. (2006) From the polymorphism of amyloid fibrils to their assembly mechanism and cytotoxicity, Adv Protein Chem. 73, 217-33.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:31&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:32&#34;&gt;Petkova AT, Leapman RD, Guo Z, Yau WM, Mattson MP, Tycko R (2005) Self-propagating, Molecular Level Polymorphism in Alzheimer&amp;rsquo;s Beta-Amyloid Fibrils Science 307 : 262-265
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:32&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:33&#34;&gt;Gregory DM, Benzinger TLS, Burkoth TS, Miller-Auer H, Lynn DG, Meredith SC, Botto RE (1998) Dipolar Recoupling NMR of Biomolecular Self-assemblies: Determining Inter- and Intrastrand distances in Fibrilized Alzheimer‟s Beta-Amyloid Peptide Solid State Nuclear Magnetic Resonance 13 : 149–166
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:33&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:34&#34;&gt;Balbach JJ, Ishii Y, Antzutkin ON, Leapman RD, Rizzo NW, Dyda F et al (2000) Amyloid Fibril Formation by ABeta 16-22, a seven-residue fragment of Alzheimer&amp;rsquo;s Beta-Amyloid peptide, a structural characterisation by Solid State NMR Biochemistry 39 : 13748-13759
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:34&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:35&#34;&gt;Petkova AT, Yau WM, Tycko R (2006) Experimental Constraints on Quaternary Structure in Alzheimer&amp;rsquo;s Beta-Amyloid Fibrils Biochemistry 45 : 498-512
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:35&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:36&#34;&gt;Rubin, N., Perugia, E., Wolf, S. G., Klein, E., Fridkin, M. &amp;amp; Addadi, L. (2010) Relation between serum amyloid A truncated peptides and their suprastructure chirality, J Am Chem Soc. 132, 4242-8.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:36&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:37&#34;&gt;Chiti F, Dobson CM (2006) Protein misfolding, functional amyloid, and human disease. Annu Rev Biochem 75: 333-366.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:37&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:38&#34;&gt;Eisenberg D, Jucker M (2012) The amyloid state of proteins in human diseases. Cell 148: 1188-1203.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:38&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:39&#34;&gt;Iconomidou VA, Hamodrakas SJ (2008) Natural protective amyloids. Curr Protein Pept Sci 9: 291-
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:39&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:40&#34;&gt;Fowler DM, Koulov AV, Balch WE, Kelly JW (2007) Functional amyloid&amp;ndash;from bacteria to humans. Trends Biochem Sci 32: 217-224.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:40&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:41&#34;&gt;Fink AL (1998) Protein aggregation: folding aggregates, inclusion bodies and amyloid. Fold Des 3: R9-23
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:41&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:42&#34;&gt;Fandrich M (2007) On the structural definition of amyloid fibrils and other polypeptide aggregates. Cell Mol Life Sci 64: 2066-2078.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:42&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:43&#34;&gt;Harrison RS, Sharpe PC, Singh Y, Fairlie DP (2007) Amyloid peptides and proteins in review. Rev Physiol Biochem Pharmacol 159: 1-77.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:43&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:44&#34;&gt;Chiti F, Dobson CM (2009) Amyloid formation by globular proteins under native conditions. Nat Chem Biol 5: 15-22.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:44&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:45&#34;&gt;Ventura S, Zurdo J, Narayanan S, Parreno M, Mangues R, et al. (2004) Short amino acid stretches can mediate amyloid formation in globular proteins: the Src homology 3 (SH3) case. Proc Natl Acad Sci U S A 101: 7258-7263
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:45&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:46&#34;&gt;Teng PK, Eisenberg D (2009) Short protein segments can drive a non-fibrillizing protein into the amyloid state. Protein Eng Des Sel 22: 531-536.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:46&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:47&#34;&gt;Pastor MT, Esteras-Chopo A, Serrano L (2007) Hacking the code of amyloid formation: the amyloid stretch hypothesis. Prion 1: 9-14.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:47&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Multifunctional proteins and evolution (available in greek only)</title>
      <link>https://alamot.github.io/multifunctional_proteins/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alamot.github.io/multifunctional_proteins/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;εισαγωγή&#34;&gt;Εισαγωγή&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Σε αυτό το άρθρο θα εξετάσουμε τις διάφορες κατηγορίες πολυλειτουργικών πρωτεϊνών και τη σχέση τους με την εξέλιξη.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;μultidomain-πρωτεΐνες&#34;&gt;Μultidomain πρωτεΐνες&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Πρόκειται για πρωτεΐνες που αποτελούνται από περισσότερες από μια αυτοτελείς δομικές περιοχές / επικράτειες (domains). Η πλειοψηφία των πρωτεϊνών (περίπου τα &lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt; στους μονοκύτταρους οργανισμούς και πάνω από το 80% στα μετάζωα) ανήκουν σε αυτήν την κατηγορία. Πολλά από τα αυτοτελή δομικά στοιχεία από τα οποία αποτελούνται οι πρωτεΐνες των ευκαρυωτικών οργανισμών μπορούν να βρεθούν ως ανεξάρτητες (ομόλογες;) πρωτεΐνες στους προκαρυωτικούς.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;row&#34;&gt;
&lt;div class=&#34;col-md-6&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a title=&#34;By Rgocs (Own work) [Attribution], via Wikimedia Commons&#34; href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File%3ARNA-Seq-fusion-gene.png&#34;  target=&#34;_blank&#34;&gt;
&lt;img class=&#34;bordered&#34; alt=&#34;Σύντηξη γονιδίων&#34; title=&#34;Σύντηξη γονιδίων&#34; src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/1/12/RNA-Seq-fusion-gene.png/512px-RNA-Seq-fusion-gene.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;strong&gt;Σύντηξη γονιδίων (gene fusion)&lt;/strong&gt;: Οι multidomain πρωτεΐνες μπορεί να έχουν προκύψει από σύντηξη δύο ή περισσότερων διακριτών γονιδίων.
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;col-md-6&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a title=&#34;By Veryhuman (Own work) [CC BY-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0)], via Wikimedia Commons&#34; href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File%3AEvolutionOfDuplicateGenes.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;bordered&#34; alt=&#34;Evolution Of Duplicate Genes&#34; title=&#34;Evolution Of Duplicate Genes&#34; src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b3/EvolutionOfDuplicateGenes.png/512px-EvolutionOfDuplicateGenes.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;strong&gt;Θεωρία των εξωνίων (exon theory ή domains theory)&lt;/strong&gt;: Η διακεκομμένη μορφή των γονιδίων επιτρέπει τη γρήγορη δημιουργία νέων, μέσω ανακατατάξεων (ανασυνδυασμών) των ήδη υπαρχόντων κωδικών περιοχών (exon shuffling, Walter Gilbert, 1977). Όταν το γονίδιο μίας πρωτεΐνης ή το εξώνιο ενός domain έχει διπλασιαστεί, μπορεί να αναπτύξει μια νέα ή τροποποιημένη λειτουργία είτε με απόκλιση της αλληλουχίας είτε συνδυαζόμενο με άλλα domains για να σχηματίσει μια multidomain πρωτεΐνη με μια νέα σειρά από domains.
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&#34;πλειοτροπισμός&#34;&gt;Πλειοτροπισμός&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Φαινόμενο κατά το οποίο μια λειτουργία εμπλέκεται σε πολλαπλές διεργασίες. Έτσι, μια πρωτεΐνη με μια λειτουργία μπορεί να έχει πολλούς διαφορετικούς ρόλους, να αλληλεπιδρά σε πολλά μονοπάτια (λ.χ. ένα ένζυμο που μετέχει σε αρκετές μεταβολικές πορείες).&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;μεταμορφικές-πρωτεΐνες&#34;&gt;Μεταμορφικές πρωτεΐνες&lt;/h1&gt;

&lt;figure class=&#34;floatright&#34;&gt;
&lt;img class=&#34;bordered&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/lymphotactin.jpg&#34; alt=&#34;Λεμφοτακτίνη&#34; title=&#34;Λεμφοτακτίνη&#34;&gt;
&lt;figcaption class=&#34;centered&#34;&gt;Λεμφοτακτίνη&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Μεταμορφικές ονομάζονται οι πρωτεΐνες που εναλλάσσονται μεταξύ δύο ή και περισσοτέρων τρισδιάστατων δομών με διαφορετική λειτουργία. Η λεμφοτακτίνη αποτελεί ένα χαρακτηριστικό παράδειγμα μεταμορφικής πρωτεΐνης. Η πρωτεΐνη αυτή προσδένεται σε μόρια της εξωκυττάριας ουσίας (λ.χ. στην γλυκοζαμινογλυκάνη ηπαρίνη), προσελκύει Τ-λεμφοκύτταρα και ενεργοποιεί υποδοχείς GPCR. Η στερεοδιαμόρφωση που ενεργοποιεί τους υποδοχεις GPCR (περιέχει μια β-πτυχωτή επιφάνεια τριών κλώνων και μια α-έλικα) διαφέρει σημαντικά από τη στερεοδιαμόρφωση με την οποία προσδένεται στην ηπαρίνη (αποτελείται από ένα β-sandwich από 4+4 β-κλώνους). Οι ερευνητές πιστεύουν ότι αυτή η αλλαγή γίνεται in vivo &lt;strong&gt;&lt;em&gt;χωρίς&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; να απαιτούνται αλλαγές στις συνθήκες.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;moonlighting-πρωτεΐνες&#34;&gt;Moonlighting πρωτεΐνες&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Moonlighting πρωτεΐνες ονομάζουμε αυτές που έχουν πάνω από μια ανεξάρτητες λειτουργίες (η απώλεια της μιας λειτουργίας δεν επηρεάζει τις υπόλοιπες) στην &lt;strong&gt;&lt;em&gt;ίδια&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; αυτοτελή δομική περιοχή. Πιθανότατα, πρόκειται για πρωτεΐνες που, ενώ αρχικά διέθεταν μια μόνο λειτουργία, μέσω της εξέλιξης απέκτησαν επιπρόσθετες. Οι moonlighting πρωτεΐνες έχουν προκύψει με το μηχανισμό του μοιράσματος κοινού γονιδίου (&amp;ldquo;gene sharing&amp;rdquo;), ο οποίος διαφέρει από τη χρήση ενός γονιδίου για την παραγωγή διαφορετικών πρωτεϊνών λόγω &lt;em&gt;ανακατανομής DNA (DNA rearrangement)&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;εναλλακτικής συρραφής (alternative splicing)&lt;/em&gt;, ή &lt;em&gt;μετα-μεταφραστικής τροποποίησης (post-translational processing)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Το &lt;em&gt;«protein moonlighting by gene sharing»&lt;/em&gt; σημαίνει ότι ένα γονίδιο μπορεί να αποκτήσει και να συντηρήσει μια δεύτερη λειτουργία χωρίς γονιδιακό διπλασιασμό και χωρίς απώλεια της πρωταρχικής του λειτουργίας. Τέτοια γονίδια υπόκεινται σε δύο η περισσότερες εξελικτικές πιέσεις ταυτόχρονα. Το λειτουργικό ενεργό κέντρο μιας πρωτεΐνης καταλαμβάνει, συνήθως, ένα σχετικά μικρό μέρος της συνολικής πρωτεΐνης, οπότε υπάρχει αρκετός χώρος για να φιλοξενηθούν επιπλέον λειτουργικές περιοχές. Εναλλακτικά το ίδιο ενεργό κέντρο θα μπορούσε να αποκτήσει επιπλέον λειτουργίες με μεταλλαγές/τροποποιήσεις τού.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Οι πρώτες moonlighting πρωτεΐνες φαίνεται να ανακαλύφθηκαν τη δεκαετία του 1980 από τους Joram Piatigorsky και Graeme Wistow που μελετούσαν τις κρυσταλλίνες. Αυτές οι πρωτεΐνες όταν εκφράζονται σε χαμηλά επίπεδα σε πολλούς ιστούς, λειτουργούν ως ένζυμα, αλλά όταν εκφράζονται σε υψηλά επίπεδα στον οφθαλμό, πακετάρονται πυκνά και σχηματίζουν τους φακούς. Βλέπουμε ότι αλλαγές στη γονιδιακή ρύθμιση μπορεί να είναι καθοριστικές στην εμφάνιση καινοτομιών της πρωτεϊνικής λειτουργίας, παρακάμπτοντας την ανάγκη για γονιδιακό διπλασιασμό ή/και για αλλαγές στην πρωτεϊνική δομή μέσω μεταλλαγών.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Οι σύνθετοι οφθαλμοί προέκυψαν σε έναν αριθμό διαφορετικών εξελικτικών γραμμών (Σπονδυλόζωα, Κεφαλόποδα, Έντομα κ.α.). Για δεκαετίες, τα στοιχεία έδειχναν ότι αυτά τα σύνθετα μάτια έχουν εξελιχθεί ανεξάρτητα σε κάθε γραμμή. Σήμερα, όμως οι επιστήμονες διακρίνουν μια περισσότερο συνυφασμένη εξελικτική ιστορία. Παρόμοια cis-ρυθμιστικά στοιχεία και μεταγραφικοί παράγοντες (λ.χ. ο Pax6) φαίνεται να ενοποιούν την έκφραση των γονιδίων των κρυσταλλινών του φακού στα Σπονδυλόζωα, στα Έντομα, στα Μαλάκια και στα Κνιδόζωα.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img class=&#34;bordered&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/crystallins.png&#34; alt=&#34;Crystallins&#34; title=&#34;Crystallins&#34;&gt;
&lt;figcaption&gt;Συγκριτικές μελέτες έχουν δείξει ότι οι κρυσταλλίνες είναι εκπληκτικά ποικίλες και συχνά διαφέρουν ανάμεσα στα είδη κατά ένα τρόπο ειδικό προς το taxon. Γενικά, οι κρυσταλλίνες προέρχονται από παράλογες ή ταυτόσημες πρωτεΐνες, που όταν εκφράζονται σε μικρότερο βαθμό σε άλλους ιστούς δεν έχουν διαθλαστικό ρόλο, αλλά λειτουργούν ως μεταβολικά ένζυμα ή πρωτεΐνες του στρες (small heat shock proteins).&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&#34;τρόποι-εκδήλωσης-της-πολυλειτουργικότητας&#34;&gt;Τρόποι εκδήλωσης της πολυλειτουργικότητας&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;H ίδια πρωτεΐνη με άλλο πρότυπο έκφρασης ή υπό άλλες συνθήκες, λ.χ. σε άλλο χώρο, σε άλλο χρόνο, σε άλλη συγκέντρωση ή σε συνδυασμό με άλλα μόρια μπορεί να έχει διαφορετικό ρόλο ή ακόμη και να επιτελεί μια εντελώς διαφορετική λειτουργία. (&lt;strong&gt;Σημείωση&lt;/strong&gt;: Η διάκριση μεταξύ moonlighting και πλειοτροπισμού δεν είναι πάντα εύκολη. Απαραίτητη προϋπόθεση για να θεωρήσουμε ότι μια πρωτεΐνη κάνει moonlighting είναι η απώλεια της μιας λειτουργίας να ΜΗΝ επηρεάζει τις υπόλοιπες λειτουργίες).&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Μια πρωτεΐνη μπορεί να έχει διαφορετικές λειτουργίες σε διαφορετικές τοποθεσίες μέσα σε ένα κύτταρο (λ.χ. όταν είναι προσδεμένη στο DNA ή όταν βρίσκεται στο κυτόπλασμα).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Κάποιες πρωτεΐνες έχουν καταλυτική δράση μέσα στο κύτταρο, αλλά λειτουργούν ως αυξητικοί παράγοντες όταν εκκρίνονται.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Οι πρωτεΐνες μπορεί να έχουν διαφορετική λειτουργία όταν εκφράζονται σε διαφορετικούς τύπους κυττάρων.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Κάποιες πρωτεΐνες αλλάζουν λειτουργία όταν προσδέσουν ένα συμπαράγοντα ή άλλο προσδέτη.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Κάποιες πρωτεΐνες έχουν μια λειτουργία ως μονομερή και μια άλλη ως ολιγομερή.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Κάποιες πρωτεΐνες έχουν καταλυτική δράση ως μονομερή ενώ λειτουργούν ως μη καταλυτικές ρυθμιστικές υπομονάδες όταν αποτελούν μέρος ενός συμπλόκου.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Κάποια ένζυμα ή υποδοχείς διαθέτουν ξεχωριστές περιοχές πρόσδεσης για τα διάφορα υποστρώματα.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;πολυλειτουργικότητα-και-εξέλιξη&#34;&gt;Πολυλειτουργικότητα και εξέλιξη&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Από εξελικτική άποψη η δημιουργία και συντήρηση πολυλειτουργικών πρωτεϊνών μπορεί να ευνοείται αφού μια πρωτεΐνη που μπορεί να κάνει τη δουλειά περισσοτέρων εξοικονομεί αμινοξέα και ενέργεια που απαιτείται για τη σύνθεση αυτών των πρωτεϊνών. Από την άλλη πλευρά, όμως, φαίνεται να δυσκολεύει τη ρύθμισή τους.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Αρχικά, πολλοί είχαν προτείνει ότι η πολυλειτουργικότητα μπορεί να ευνοείται για να διατηρείται το μέγεθος του γονιδιώματος μικρό, αλλά σήμερα γνωρίζοντας  την ποσότητα και το ποσοστό του non-coding DNA στους διάφορους οργανισμούς αυτό δε φαίνεται πολύ πιθανό.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Η ύπαρξη δύο λειτουργιών σε μια πρωτεΐνη μπορεί να εξυπηρετεί ως διακόπτης μεταξύ μονοπατιών. Επίσης, μια πολυλειτουργική πρωτεΐνη μπορεί να διασυνδέει ένα λ.χ. μεταβολικό μονοπάτι με ένα σηματοδοτικό μονοπάτι κατά ένα εντελώς απρόσμενο τρόπο. Ένζυμα που ρυθμίζουν τη μεταγραφή ή μετάφραση τους ανάλογα με τη συγκέντρωση του ενζύμου, του υποστρώματος ή του προϊόντος παρέχουν ένα άμεσο μηχανισμό ανάδρασης, ώστε το κύτταρο να ρυθμίζει την παραγωγή του ενζύμου σύμφωνα με τις ανάγκες του. Τέλος, οι διαφορετικές λειτουργίες μια πρωτεΐνης μπορεί να αφορούν την ίδια διεργασία, να αποτελούν λ.χ. διαδοχικά βήματα της.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Το στρες που βιώνουν πολλοί άνθρωποι όταν συνδυάζουν δύο δουλειές ή όταν συγκατοικούν μπορεί να ισχύει και για τις πολυλειτουργικές πρωτεΐνες. Για παράδειγμα, το πρότυπο έκφρασης που απαιτείται για τη μια λειτουργία μπορεί να μην είναι ιδανικό/κατάλληλο για την άλλη. Επίσης, μια συγκεκριμένη μεταλλαγή  που μπορεί να ενισχύει την αποτελεσματικότητα της μιας λειτουργίας μπορεί να υπονομεύει την άλλη. Σε αυτές τις περιπτώσεις, ίσως, είναι καλύτερο να διαχωριστούν οι λειτουργίες σε διαφορετικά γονίδια μέσω γονιδιακού διπλασιασμού.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img class=&#34;bordered&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/mesh_network.svg&#34; alt=&#34;Mesh network&#34; title=&#34;Mesh network&#34;&gt;
&lt;figcaption&gt;Η εξελικτική διαδικασία μπορεί να αφορά προσθήκη νέων κόμβων (διπλασιασμός και τροποποίηση γονιδίων) ή τροποποίηση των ήδη υπαρχόντων και ανάπτυξη νέων αλληλεπιδράσεων μεταξύ τους.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&#34;η-εξέλιξη-χρησιμοποιεί-ό-τι-είναι-διαθέσιμο-ή-ό-τι-υπάρχει-εξελίσσεται&#34;&gt;Η εξέλιξη χρησιμοποιεί ό,τι είναι διαθέσιμο (ή ό,τι υπάρχει&amp;hellip; εξελίσσεται)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ο Gancedo πρότεινε ως πιο πιθανή εξήγηση για την επικράτηση της πολυλειτουργικότητας, τον τρόπο που συμβαίνει η εξέλιξη, δηλαδή χωρίς τελικό σκοπό και με νέες λειτουργίες να προκύπτουν κυρίως τροποποιώντας/προσαρμόζοντας ήδη υπάρχοντες. Αν μια νέα λειτουργία είναι χρήσιμη για τον οργανισμό θα επιλεγεί κατά την εξέλιξη. Μια πρωτεΐνη μπορεί να έχει μια έμφυτη συμβατότητα για μια νέα λειτουργία κι έτσι αυτή η νέα λειτουργία μπορεί να προκύψει με ελάχιστες μεταλλαγές. Αυτό συμφωνεί και με την παρατήρηση ότι  πρωτεΐνες που είναι παρούσες σχεδόν παντού και τις θεωρούμε αρχαίες (αρά έχουν δεχθεί την επίδραση της εξέλιξης για πολύ μεγάλο χρονικό διάστημα), λ.χ. αρχαία μεταβολικά ένζυμα, εμφανίζουν μεγάλο βαθμό πολυλειτουργικότητας.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img class=&#34;bordered&#34; src=&#34;https://alamot.github.io/images/dog_driver.jpg&#34; alt=&#34;A dog driving a car&#34; title=&#34;A dog driving a car&#34;&gt;
&lt;figcaption class=&#34;centered&#34;&gt;As it seems, you can teach an old dog new tricks.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Πράγματι τα περισσότερα ένζυμα που μετέχουν στη γλυκόλυση και στον κύκλο του Krebs έχουν βρεθεί να έχουν και άλλες λειτουργίες. Λ.χ. η αφυδρογονάση της 3-φωσφορικής γλυκεριναλδεύδης έχει 11 διαφορετικές, καλά τεκμηριωμένες, λειτουργίες. Πάρα πολλές πρωτεϊνες που θεωρούνται δομικές (λ.χ. ακτίνη) επιτελούν πολλές άλλες λειτουργίες (έχουν ενζυματική δράση, ρυθμιστικό ρόλο κ.λπ.).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;πολυλειτουργικότητα-και-εξέλιξη-σύνθετων-χαρακτηριστικών&#34;&gt;Πολυλειτουργικότητα και εξέλιξη σύνθετων χαρακτηριστικών&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Μια από τις προκλήσεις στην εξελικτική θεωρία του Δαρβίνου ήταν να εξηγηθεί πως σύνθετες δομές θα μπορούσαν να έχουν αναπτυχθεί σταδιακά, δεδομένου ότι οι αρχόμενες μορφές τους θα ήταν ανεπαρκείς για να εξυπηρετήσουν τη λειτουργία τους. Όπως είχε πει ο Mivart, ένας επικριτής του Δαρβίνου, 5% της φτερούγας ενός πουλιού δεν θα ήταν λειτουργική, οπότε οι αρχόμενες μορφές σύνθετων χαρακτηριστικών δε θα είχαν επιβιώσει αρκετό διάστημα για να εξελιχθούν σε μια χρήσιμη μορφή.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ένα χαρακτηριστικό μπορεί να αναπτυχθεί αρχικά επειδή εξυπηρετούσε ένα συγκεκριμένο σκοπό, αλλά στη συνέχεια να εξελιχθεί να εξυπηρετεί έναν άλλο. Παλιότερα, αυτό το φαινόμενο ονομαζόταν με τον όρο preadaptation («προπροσαρμογή»), αλλά επειδή αυτός ο όρος παραπέμπει σε τελεολογία που είναι αντίθετη με τις αρχές της φυσικής επιλογής, έχει αντικατασταθεί με τους όρους exaptation ή cooption («προσάρτηση») ή co-opted adaptation («προσαρτημένη προσαρμογή»).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Οι πτερούγες και τα φτερά των πουλιών αποτελούν ένα κλασσικό παράδειγμα. Φαίνεται ότι εξελίχθηκαν αρχικά για τη θερμορύθμιση, αλλά αργότερα προσαρμόσθηκαν για την πτήση. Αυτό όμως δε σημαίνει, πάντα, ότι η πρωταρχική λειτουργία πρέπει να χαθεί ολοκληρωτικά. Τα φτερά για παράδειγμα διατηρούν, τουλάχιστον στη συντριπτική πλειοψηφία των περιπτώσεων, το θερμορρυθμιστικό τους ρόλο. Φαίνεται, λοιπόν, ότι η διαδικασία της εξέλιξης έχει την τάση να δημιουργεί σύνθετα χαρακτηριστικά, ακόμη και αν το εκάστοτε προϊόν έχει αρκετές ατέλειες.
Διακρίνουμε μια αναλογία μεταξύ της ανάπτυξης σύνθετων χαρακτηριστικών και σύνθετων λειτουργιών σε πρωτεϊνικό επίπεδο, με κοινό παρανομαστή το ρόλο της πολυλειτουργικότητας.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;a title=&#34;I, Keiono [GFDL (http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html), CC-BY-SA-3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/) or CC BY-SA 2.5-2.0-1.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5-2.0-1.0)], via Wikimedia Commons&#34; href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File%3AHuman_interactome.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;
&lt;img class=&#34;bordered centered&#34; alt=&#34;Human interactome&#34; src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/03/Human_interactome.jpg&#34; alt=&#34;Human interactome&#34; title=&#34;Human interactome&#34;/&gt;
&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;strong&gt;Human interactome&lt;/strong&gt;: Η πολυπλοκότητα του ανθρωπίνου είδους οφείλεται όχι μόνο στον αριθμό των γονιδίων (ο οποίος θεωρείται σχετικά μικρός) αλλά και στις αλληλεπιδράσεις που αναπτύσσονται μεταξύ των προϊόντων τους.
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&#34;πολυλειτουργικότητα-και-εξελικτικός-ρυθμός&#34;&gt;Πολυλειτουργικότητα και εξελικτικός ρυθμός&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Η συχνότητα με την οποία συσσωρεύονται νουκλεοτιδικές αντικαταστάσεις σε ένα γονίδιο στην πορεία της εξέλιξης εξαρτάται από τις συνέπειες που αυτές έχουν στην προσαρμοστικότητα. Γονίδια στα οποία μεγάλο ποσοστό από τις πιθανές αντικαταστάσεις είναι ωφέλιμο ή ουδέτερο θα εμφανίζουν μεγαλύτερο εξελικτικό ρυθμό και θα συσσωρεύουν αμινοξικές αλλαγές πιο γρήγορα, ενώ γονίδια στα οποία οι περισσότερες αντικαταστάσεις είναι επιβλαβείς θα παραμείνουν πιο συντηρημένα. Αν ένα γονίδιο εμπλέκεται σε πολλές διαφορετικές διεργασίες (πολυλειτουργικό γονίδιο), τότε αντικαταστάσεις που είναι ευνοϊκές για τη μία διεργασία μπορεί συχνά να είναι επιβλαβείς για τις άλλες διεργασίες. Σε όσες περισσότερες διεργασίες εμπλέκεται ένα γονίδιο, τόσο πιο πιθανό είναι ένα ευεργετικό αποτέλεσμα στη μία λειτουργία να συνοδεύεται από επιβλαβείς συνέπειες στις υπόλοιπες. Οι αντικαταστάσεις στα πολυλειτουργικά γονίδια αναμένεται να είναι πιο συχνά επιβλαβείς στο συνολικό τους αποτέλεσμα σε σχέση με αντικαταστάσεις σε γονίδια που εμπλέκονται σε λίγες διεργασίες. Αναμένουμε, λοιπόν, τα πολυλειτουργικά γονίδια να εξελίσσονται με χαμηλότερους ρυθμούς. Η υπόθεση αυτή είναι ανάλογη με την υπόθεση ότι τα πλειοτροπικά γονίδια (γονίδια, δηλαδή, που επηρεάζουν πολλά φαινοτυπικά χαρακτηριστικά) έχουν χαμηλότερους εξελικτικούς ρυθμούς (Otto, 2004).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Μπορείτε να δείτε ένα χαρακτηριστικό διάγραμμα που δείχνει την αρνητική συσχέτιση μεταξύ της πολυλειτουργικότητας και του ρυθμού εξέλιξης των γονιδίων στον Saccharomyces cerevisiae &lt;a href=&#34;http://mbe.oxfordjournals.org/content/23/4/721/F1.expansion.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;εδώ&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p lang=&#34;en&#34; class=&#34;author&#34;&gt;Antonios Tsolis&lt;/p&gt;
&lt;p lang=&#34;el&#34; class=&#34;author&#34;&gt;Αντώνιος Τσώλης&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;ενδεικτική-βιβλιογραφία&#34;&gt;Ενδεικτική βιβλιογραφία&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Daphne H.E.W. Huberts, Ida J. van der Klei, «Moonlighting proteins: An intriguing mode of multitasking», Biochimica et Biophysica Acta (BBA) - Molecular Cell Research, Volume 1803, Issue 4, April 2010, Pages 520-525, ISSN 0167-4889.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yanwu Zeng and Xun Gu, «Genome factor and gene pleiotropy hypotheses in protein evolution», Biology Direct 2010, 5:37.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Constance J Jeffery, «Moonlighting proteins: old proteins learning new tricks», Trends in Genetics, Volume 19, Issue 8, August 2003, Pages 415-417, ISSN 0168-9525.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Christine Vogel, Matthew Bashton, Nicola D Kerrison, Cyrus Chothia, Sarah A Teichmann, «Structure, function and evolution of multidomain proteins», Current Opinion in Structural Biology, Volume 14, Issue 2, April 2004, Pages 208-216, ISSN 0959-440X.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Roy, S. (1999), «Multifunctional enzymes and evolution of biosynthetic pathways: Retro-evolution by jumps». Proteins: Structure, Function, and Bioinformatics, 37: 303–309.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Joram Piatigorsky, «Gene Sharing, Lens Crystallins and Speculations on an Eye/Ear Evolutionary Relationship», Integr. Comp. Biol. (2003) 43(4): 492-499.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jeffery C.J., «Multifunctional proteins: examples of gene sharing»,  Annals of Medicine, 2003, Volume 35, Issue 1, SP-28, EP-35, M3.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Xionglei He and Jianzhi Zhang, «Toward a Molecular Understanding of Pleiotropy», Genetics August 2006 173:1885-1891; published ahead of print May 15, 2006.
Apic, G., Gough, J., and Teichmann, S. A (2001). «Domain combinations in archaeal, eubacterial and eukaryotic proteomes». J Mol Biol 310 (2): 311–325. doi:10.1006/jmbi.2001.4776. PMID 11428892.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Davidson JN, Chen KC, Jamison RS, Musmanno LA, Kern CB. (1993). &amp;ldquo;The evolutionary history of the first three enzymes in pyrimidine biosynthesis&amp;rdquo;. Bioessays 15 (3): 157–64. doi:10.1002/bies.950150303. PMID 8098212.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marcel Salathé, Martin Ackermann and Sebastian Bonhoeffer, «The Effect of Multifunctionality on the Rate of Evolution in Yeast», Mol Biol Evol (April 2006) 23(4): 721-722.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Genomes. Brown TA. Chapter 15 «How Genomes Evolve».&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>